<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18942" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">8</span></span>
Le juge d’instruction interroge Mlle Stangerson</h2>
<div class="text">
<p>Cinq minutes plus tard, Joseph Rouletabille se penchait sur les
empreintes de pas découvertes dans le parc, sous la fenêtre même du
vestibule, quand un homme, qui devait être un serviteur du château,
vint à nous à grandes enjambées, et cria à M. Robert Darzac qui
descendait du pavillon :</p>
<p>« Vous savez, monsieur Robert, que le juge d’instruction est en
train d’interroger mademoiselle. »</p>
<p>M. Robert Darzac nous jeta aussitôt une vague excuse et se prit
à courir dans la direction du château&#160;; l’homme courut
derrière lui.</p>
<p>« Si le cadavre parle, fis-je, cela va devenir intéressant.</p>
<p>– Il faut savoir, dit mon ami. Allons au château. »</p>
<p>Et il m’entraîna. Mais, au château, un gendarme placé dans le
vestibule nous interdit l’accès de l’escalier du premier étage.
Nous dûmes attendre.</p>
<p>Pendant ce temps-là, voici ce qui se passait dans la chambre de
la victime. Le médecin de la famille, trouvant que Mlle Stangerson
allait beaucoup mieux, mais craignant une rechute fatale qui ne
permettrait plus de l’interroger, avait cru de son devoir d’avertir
le juge d’instruction… et celui-ci avait résolu de procéder
immédiatement à un bref interrogatoire. À cet interrogatoire
assistèrent M. de Marquet, le greffier, M. Stangerson, le médecin.
Je me suis procuré plus tard, au moment du procès, le texte de cet
interrogatoire. Le voici, dans toute sa sécheresse juridique :</p>
<p>Demande. – Sans trop vous fatiguer, êtes-vous capable,
mademoiselle, de nous donner quelques détails nécessaires sur
l’affreux attentat dont vous avez été victime&#160;?</p>
<p>Réponse. – Je me sens beaucoup mieux, monsieur, et je vais vous
dire ce que je sais. Quand j’ai pénétré dans ma chambre, je ne me
suis aperçue de rien d’anormal.</p>
<p>D. – Pardon, mademoiselle, si vous me le permettez, je vais vous
poser des questions et vous y répondrez. Cela vous fatiguera moins
qu’un long récit.</p>
<p>R. – Faites, monsieur.</p>
<p>D. – Quel fut ce jour-là l’emploi de votre journée&#160;? Je le
désirerais aussi précis, aussi méticuleux que possible. Je
voudrais, mademoiselle, suivre tous vos gestes, ce jour-là, si ce
n’est point trop vous demander.</p>
<p>R. – Je me suis levée tard, à dix heures, car mon père et moi
nous étions rentrés tard dans la nuit, ayant assisté au dîner et à
la réception offerts par le président de la République, en
l’honneur des délégués de l’académie des sciences de Philadelphie.
Quand je suis sortie de ma chambre, à dix heures et demie, mon père
était déjà au travail dans le laboratoire. Nous avons travaillé
ensemble jusqu’à midi&#160;; nous avons fait une promenade d’une
demi-heure dans le parc&#160;; nous avons déjeuné au château. Une
demi-heure de promenade, jusqu’à une heure et demie, comme tous les
jours. Puis, mon père et moi, nous retournons au laboratoire. Là,
nous trouvons ma femme de chambre qui vient de faire ma chambre.
J’entre dans la «Chambre Jaune» pour donner quelques ordres sans
importance à cette domestique qui quitte le pavillon aussitôt et je
me remets au travail avec mon père. À cinq heures, nous quittons le
pavillon pour une nouvelle promenade et le thé.</p>
<p>D. – Au moment de sortir, à cinq heures, êtes-vous entrée dans
votre chambre&#160;?</p>
<p>R. – Non, monsieur, c’est mon père qui est entré dans ma
chambre, pour y chercher, sur ma prière, mon chapeau.</p>
<p>D. – Et il n’y a rien vu de suspect&#160;?</p>
<p>M. STANGERSON. – Èvidemment non, monsieur.</p>
<p>D. – Du reste, il est à peu près sûr que l’assassin n’était pas
encore sous le lit, à ce moment-là. Quand vous êtes partie, la
porte de la chambre n’avait pas été fermée à clef&#160;?</p>
<p>Mlle STANGERSON. – Non. Nous n’avions aucune raison pour
cela…</p>
<p>D. – Vous avez été combien de temps partis du pavillon à ce
moment-là, M. Stangerson et vous&#160;?</p>
<p>R. – Une heure environ.</p>
<p>D. – C’est pendant cette heure-là, sans doute, que l’assassin
s’est introduit dans le pavillon. Mais comment&#160;? On ne le sait
pas. On trouve bien, dans le parc, des traces de pas qui s’en vont
de la fenêtre du vestibule, on n’en trouve point qui y viennent.
Aviez-vous remarqué que la fenêtre du vestibule fût ouverte quand
vous êtes sortie avec votre père&#160;?</p>
<p>R. – Je ne m’en souviens pas.</p>
<p>M. STANGERSON. – Elle était fermée.</p>
<p>D. – Et quand vous êtes rentrés&#160;?</p>
<p>Mlle STANGERSON. – Je n’ai pas fait attention.</p>
<p>M. STANGERSON. – Elle était encore fermée…, je m’en souviens
très bien, car, en rentrant, j’ai dit tout haut : « Vraiment,
pendant notre absence, le père Jacques aurait pu ouvrir&#160;! …
»</p>
<p>D. – Ètrange&#160;! Étrange&#160;! Rappelez-vous, monsieur
Stangerson, que le père Jacques, en votre absence, et avant de
sortir, l’avait ouverte. Vous êtes donc rentrés à six heures dans
le laboratoire et vous vous êtes remis au travail&#160;?</p>
<p>Mlle STANGERSON. – Oui, monsieur.</p>
<p>D. – Et vous n’avez plus quitté le laboratoire depuis cette
heure-là jusqu’au moment où vous êtes entrée dans votre
chambre&#160;?</p>
<p>M. STANGERSON. – Ni ma fille, ni moi, monsieur. Nous avions un
travail tellement pressé que nous ne perdions pas une minute. C’est
à ce point que nous négligions toute autre chose.</p>
<p>D. – Vous avez dîné dans le laboratoire&#160;?</p>
<p>R. – Oui, pour la même raison.</p>
<p>D. – Avez-vous coutume de dîner dans le laboratoire&#160;?</p>
<p>R. – Nous y dînons rarement.</p>
<p>D. – L’assassin ne pouvait pas savoir que vous dîneriez, ce
soir-là, dans le laboratoire&#160;?</p>
<p>M. STANGERSON. – Mon Dieu, monsieur, je ne pense pas… C’est dans
le temps que nous revenions, vers six heures, au pavillon, que je
pris cette résolution de dîner dans le laboratoire, ma fille et
moi. À ce moment, je fus abordé par mon garde qui me retint un
instant pour me demander de l’accompagner dans une tournée urgente
du côté des bois dont j’avais décidé la coupe. Je ne le pouvais
point et remis au lendemain cette besogne, et je priai alors le
garde, puisqu’il passait par le château, d’avertir le maître
d’hôtel que nous dînerions dans le laboratoire. Le garde me quitta,
allant faire ma commission, et je rejoignis ma fille à laquelle
j’avais remis la clef du pavillon et qui l’avait laissée sur la
porte à l’extérieur. Ma fille était déjà au travail.</p>
<p>D. – À quelle heure, mademoiselle, avez-vous pénétré dans votre
chambre pendant que votre père continuait à travailler&#160;?</p>
<p>Mlle STANGERSON. – À minuit.</p>
<p>D. – Le père Jacques était entré dans le courant de la soirée
dans la «Chambre Jaune»&#160;?</p>
<p>R. – Pour fermer les volets et allumer la veilleuse, comme
chaque soir…</p>
<p>D. – Il n’a rien remarqué de suspect&#160;?</p>
<p>R. – Il nous l’aurait dit. Le père Jacques est un brave homme
qui m’aime beaucoup.</p>
<p>Demande. -vous affirmez, Monsieur Stangerson, que le père
Jacques, ensuite, n’a pas quitté le laboratoire&#160;?</p>
<p>D. – Vous affirmez, monsieur Stangerson, que le pére Jacques,
ensuite, n’a pas quitté le laboratoire&#160;? Qu’il est resté tout
le temps avec vous&#160;?</p>
<p>M. STANGERSON. – J’en suis sûr. Je n’ai aucun soupçon de ce
côté.</p>
<p>D. – Mademoiselle, quand vous avez pénétré dans votre chambre,
vous avez immédiatement fermé votre porte à clef et au
verrou&#160;?</p>
<p>Voilà bien des précautions, sachant que votre père et votre
serviteur sont là. Vous craigniez donc quelque chose&#160;?</p>
<p>R. – Mon père n’allait pas tarder à rentrer au château, et le
père Jacques, à aller se coucher. Et puis, en effet, je craignais
quelque chose.</p>
<p>D. – Vous craigniez si bien quelque chose que vous avez emprunté
le revolver du père Jacques sans le lui dire&#160;?</p>
<p>R. – C’est vrai, je ne voulais effrayer personne, d’autant plus
que mes craintes pouvaient être tout à fait puériles.</p>
<p>D. – Et que craigniez-vous donc&#160;?</p>
<p>R. – Je ne saurais au juste vous le dire&#160;; depuis plusieurs
nuits, il me semblait entendre dans le parc et hors du parc, autour
du pavillon, des bruits insolites, quelquefois des pas, des
craquements de branches. La nuit qui a précédé l’attentat, nuit où
je ne me suis pas couchée avant trois heures du matin, à notre
retour de l’élysée, je suis restée un instant à ma fenêtre et j’ai
bien cru voir des ombres…</p>
<p>D. – Combien d’ombres&#160;?</p>
<p>R. – Deux ombres qui tournaient autour de l’étang… puis la lune
s’est cachée et je n’ai plus rien vu. À cette époque de la saison,
tous les ans, j’ai déjà réintégré mon appartement du château où je
reprends mes habitudes d’hiver&#160;; mais, cette année, je m’étais
dit que je ne quitterais le pavillon que lorsque mon père aurait
terminé, pour l’académie des sciences, le résumé de ses travaux sur
« la Dissociation de la matière ». Je ne voulais pas que cette
œuvre considérable, qui allait être achevée dans quelques jours,
fût troublée par un changement quelconque dans nos habitudes
immédiates. Vous comprendrez que je n’aie point voulu parler à mon
père de mes craintes enfantines et que je les aie tues au père
Jacques qui n’aurait pu tenir sa langue. Quoi qu’il en soit, comme
je savais que le père Jacques avait un revolver dans le tiroir de
sa table de nuit, je profitai d’un moment où le bonhomme s’absenta
dans la journée pour monter rapidement dans son grenier et emporter
son arme que je glissai dans le tiroir de ma table de nuit, à
moi.</p>
<p>D. – Vous ne vous connaissez pas d’ennemis&#160;?</p>
<p>R. – Aucun.</p>
<p>D. – Vous comprendrez, mademoiselle, que ces précautions
exceptionnelles sont faites pour surprendre.</p>
<p>M. STANGERSON. – Èvidemment, mon enfant, voilà des précautions
bien surprenantes.</p>
<p>R. – Non&#160;; je vous dis que, depuis deux nuits, je n’étais
pas tranquille, mais pas tranquille du tout.</p>
<p>M. STANGERSON. – Tu aurais dû me parler de cela. Tu es
impardonnable. Nous aurions évité un malheur&#160;!</p>
<p>D. – La porte de la «Chambre Jaune» fermée, mademoiselle, vous
vous couchez&#160;?</p>
<p>R. – Oui, et, très fatiguée, je dors tout de suite.</p>
<p>D. – La veilleuse était restée allumée&#160;?</p>
<p>R. – Oui&#160;; mais elle répand une très faible clarté…</p>
<p>D. – Alors, mademoiselle, dites ce qui est arrivé&#160;?</p>
<p>R. – Je ne sais s’il y avait longtemps que je dormais, mais
soudain je me réveille… Je poussai un grand cri…</p>
<p>M. STANGERSON. – Oui, un cri horrible… À l’assassin&#160;! … Je
l’ai encore dans les oreilles…</p>
<p>D. – Vous poussez un grand cri&#160;?</p>
<p>R. – Un homme était dans ma chambre. Il se précipitait sur moi,
me mettait la main à la gorge, essayait de m’étrangler. J’étouffais
déjà&#160;; tout à coup, ma main, dans le tiroir entrouvert de ma
table de nuit, parvint à saisir le revolver que j’y avais déposé et
qui était prêt à tirer. À ce moment, l’homme me fit rouler à bas de
mon lit et brandit sur ma tête une espèce de masse. Mais j’avais
tiré. Aussitôt, je me sentis frappée par un grand coup, un coup
terrible à la tête. Tout ceci, monsieur le juge, fut plus rapide
que je ne le pourrais dire, et je ne sais plus rien.</p>
<p>D. – Plus rien&#160;! … Vous n’avez pas une idée de la façon
dont l’assassin a pu s’échapper de votre chambre&#160;?</p>
<p>R. – Aucune idée… Je ne sais plus rien. On ne sait pas ce qui se
passe autour de soi quand on est morte&#160;!</p>
<p>D. – Cet homme était-il grand ou petit&#160;?</p>
<p>R. – Je n’ai vu qu’une ombre qui m’a paru formidable…</p>
<p>D. – Vous ne pouvez nous donner aucune indication&#160;?</p>
<p>R. – Monsieur, je ne sais plus rien&#160;; un homme s’est rué
sur moi, j’ai tiré sur lui… Je ne sais plus rien…</p>
<p>Ici se termine l’interrogatoire de Mlle Stangerson. Joseph
Rouletabille attendit patiemment M. Robert Darzac. Celui-ci ne
tarda pas à apparaître.</p>
<p>Dans une pièce voisine de la chambre de Mlle Stangerson, il
avait écouté l’interrogatoire et venait le rapporter à notre ami
avec une grande exactitude, une grande mémoire, et une docilité qui
me surprit encore. Grâce aux notes hâtives qu’il avait prises au
crayon, il put reproduire presque textuellement les demandes et les
réponses.</p>
<p>En vérité, M. Darzac avait l’air d’être le secrétaire de mon
jeune ami et agissait en tout comme quelqu’un qui n’a rien à lui
refuser&#160;; mieux encore, quelqu’un « qui aurait travaillé pour
lui ».</p>
<p>Le fait de la « fenêtre fermée » frappa beaucoup le reporter
comme il avait frappé le juge d’instruction. En outre, Rouletabille
demanda à M. Darzac de lui répéter encore l’emploi du temps de M.
et Mlle Stangerson le jour du drame, tel que Mlle Stangerson et M.
Stangerson l’avaient établi devant le juge. La circonstance du
dîner dans le laboratoire sembla l’intéresser au plus haut point et
il se fit redire deux fois, pour en être plus sûr, que, seul, le
garde savait que le professeur et sa fille dînaient dans le
laboratoire, et de quelle sorte le garde l’avait su.</p>
<p>Quand M. Darzac se fut tu, je dis :</p>
<p>« Voilà un interrogatoire qui ne fait pas avancer beaucoup le
problème.</p>
<p>– Il le recule, obtempéra M. Darzac.</p>
<p>– Il l’éclaire », fit, pensif, Rouletabille.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
