<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18960" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">17</span></span>
La galerie inexplicable</p>
<div class="text">
<p>Mlle Mathilde Stangerson apparut sur le seuil de son
antichambre, continue toujours le carnet de Rouletabille. Nous
étions presque à sa porte, dans cette galerie où venait de se
passer l’incroyable phénomène. Il y a des moments où l’on sent sa
cervelle fuir de toutes parts. Une balle dans la tête, un crâne qui
éclate, le siège de la logique assassiné, la raison en morceaux…
tout cela était sans doute comparable à la sensation, qui
m’épuisait, « qui me vidait », du déséquilibre de tout, de la fin
de mon moi pensant, pensant avec ma pensée d’homme&#160;! La ruine
morale d’un édifice rationnel, doublé de la ruine réelle de la
vision physiologique, alors que les yeux voient toujours clair,
quel coup affreux sur le crâne&#160;!</p>
<p>Heureusement, Mlle Mathilde Stangerson apparut sur le seuil de
son antichambre. Je la vis&#160;; et ce fut une diversion à ma
pensée en chaos… Je la respirai… « je respirai son parfum de la
dame en noir… Chère dame en noir, chère dame en noir » que je ne
reverrai jamais plus&#160;! Mon Dieu&#160;! dix ans de ma vie, la
moitié de ma vie pour revoir la dame en noir&#160;! Mais,
hélas&#160;! Je ne rencontre plus, de temps en temps, et
encore&#160;! … et encore&#160;! … que le parfum, à peu près le
parfum dont je venais respirer la trace, sensible pour moi seul,
dans le parloir de ma jeunesse&#160;! … c’est cette réminiscence
aiguë de ton cher parfum, dame en noir, qui me fit aller vers
celle-ci que voilà tout en blanc, et si pâle, si pâle, et si belle
sur le seuil de la « galerie inexplicable »&#160;! Ses beaux
cheveux dorés relevés sur la nuque laissent voir l’étoile rouge de
sa tempe, la blessure dont elle faillit mourir… Quand je commençais
seulement à prendre ma raison par le bon bout, dans cette affaire,
j’imaginais que, la nuit du mystère de la «Chambre Jaune», Mlle
Stangerson portait les cheveux en bandeaux… « Mais, avant mon
entrée dans la «Chambre Jaune», comment aurais-je raisonné sans la
chevelure aux bandeaux »&#160;?</p>
<p>Et maintenant, je ne raisonne plus du tout, depuis le fait de la
« galerie inexplicable »&#160;; je suis là, stupide, devant
l’apparition de Mlle Stangerson, pâle et si belle. Elle est vêtue
d’un peignoir d’une blancheur de rêve. On dirait une apparition, un
doux fantôme. Son père la prend dans ses bras, l’embrasse avec
passion, semble la reconquérir une fois de plus, puisqu’une fois de
plus elle eût pu, pour lui, être perdue&#160;! Il n’ose
l’interroger… Il l’entraîne dans sa chambre où nous les suivons…
car, enfin, il faut savoir&#160;! … La porte du boudoir est
ouverte… Les deux visages épouvantés des gardes-malades sont
penchés vers nous… « Mlle Stangerson demande ce que signifie tout
ce bruit. » « Voilà, dit-elle, c’est bien simple&#160;! … » – Comme
c’est simple&#160;! comme c’est simple&#160;! – … Elle a eu l’idée
de ne pas dormir cette nuit dans sa chambre, de se coucher dans la
même pièce que les gardes-malades, dans le boudoir… Et elle a
fermé, sur elles trois, la porte du boudoir… Elle a, depuis la nuit
criminelle, des craintes, des peurs soudaines fort compréhensibles,
n’est-ce pas&#160;? … Qui comprendra pourquoi, cette nuit justement
« où il devait revenir », elle s’est enfermée par un « hasard »
très heureux avec ses femmes&#160;? Qui comprendra pourquoi elle
repousse la volonté de M. Stangerson de coucher dans le salon de sa
fille, puisque sa fille a peur&#160;? Qui comprendra pourquoi la
lettre, qui était tout à l’heure sur la table de la chambre, « n’y
est plus »&#160;! … Celui qui comprendra cela dira : Mlle
Stangerson savait que l’assassin devait revenir… elle ne pouvait
l’empêcher de revenir… elle n’a prévenu personne parce qu’il faut
que l’assassin reste inconnu… inconnu de son père, inconnu de tous…
excepté de Robert Darzac. Car M. Darzac doit le connaître
maintenant… Il le connaissait peut-être avant&#160;! Se rappeler la
phrase du jardin de l’Élysée : « Me faudra-t-il, pour vous avoir,
commettre un crime&#160;? » Contre qui, le crime, sinon « contre
l’obstacle », contre l’assassin&#160;? Se rappeler encore cette
phrase de M. Darzac en réponse à ma question : « Cela ne vous
déplairait-il point que je découvre l’assassin&#160;? – Ah&#160;!
Je voudrais le tuer de ma main&#160;! » Et je lui ai répliqué : «
Vous n’avez pas répondu à ma question&#160;! » Ce qui était vrai.
En vérité, en vérité, M. Darzac connaît si bien l’assassin qu’il a
peur que je le découvre, « tout en voulant le tuer ». Il n’a
facilité mon enquête que pour deux raisons : d’abord parce que je
l’y ai forcé&#160;; ensuite, pour mieux veiller sur elle…</p>
<p>Je suis dans la chambre… dans sa chambre… je la regarde, elle…
et je regarde aussi la place où était la lettre tout à l’heure…
Mlle Stangerson s’est emparée de la lettre&#160;; cette lettre
était pour elle, évidemment… évidemment… Ah&#160;! comme la
malheureuse tremble… Elle tremble au récit fantastique que son père
lui fait de la présence de l’assassin dans sa chambre et de la
poursuite dont il a été l’objet… Mais il est visible… il est
visible qu’elle n’est tout à fait rassurée que lorsqu’on lui
affirme que l’assassin, par un sortilège inouï, a pu nous
échapper.</p>
<p>Et puis il y a un silence… Quel silence&#160;! … Nous sommes
tous là, à « la » regarder… Son père, Larsan, le père Jacques et
moi… Quelles pensées roulent dans ce silence autour d’elle&#160;? …
Après l’événement de ce soir, après le mystère de la « galerie
inexplicable », après cette réalité prodigieuse de l’installation
de l’assassin dans sa chambre, à elle, il me semble que toutes les
pensées, toutes, depuis celles qui se traînent sous le crâne du
père Jacques, jusqu’à celles qui « naissent » sous le crâne de M.
Stangerson, toutes pourraient se traduire par ces mots qu’on lui
adresserait, à elle : « Oh&#160;! toi qui connais le mystère,
explique-le-nous, et nous te sauverons peut-être&#160;! » Ah&#160;!
comme je voudrais la sauver… d’elle-même, et de l’autre&#160;! …
J’en pleure… Oui, je sens mes yeux se remplir de larmes devant tant
de misère si horriblement cachée.</p>
<p>Elle est là, celle qui a le parfum de « la dame en noir »… je la
vois enfin, chez elle, dans sa chambre, dans cette chambre où elle
n’a pas voulu me recevoir… dans cette chambre « où elle se tait »,
où elle continue de se taire. Depuis l’heure fatale de la «Chambre
Jaune», nous tournons autour de cette femme invisible et muette
pour savoir ce qu’elle sait. Notre désir, notre volonté de savoir
doivent lui être un supplice de plus. Qui nous dit que, si « nous
apprenons », la connaissance de « son » mystère ne sera pas le
signal d’un drame plus épouvantable que ceux qui se sont déjà
déroulés ici&#160;? Qui nous dit qu’elle n’en mourra pas&#160;? Et
cependant, elle a failli mourir… et nous ne savons rien… Ou plutôt
il y en a qui ne savent rien… mais moi… si je savais « qui », je
saurais tout… Qui&#160;? qui&#160;? qui&#160;? … et ne sachant pas
qui, je dois me taire, par pitié pour elle, car il ne fait point de
doute qu’elle sait, elle, comment « il » s’est enfui, lui, de la
«Chambre Jaune», et cependant elle se tait. Pourquoi
parlerais-je&#160;? Quand je saurai qui, « je lui parlerai, à
lui&#160;! »</p>
<p>Elle nous regarde maintenant… mais de loin… comme si nous
n’étions pas dans sa chambre… M. Stangerson rompt le silence. M.
Stangerson déclare que, désormais, il ne quittera plus
l’appartement de sa fille. C’est en vain que celle-ci veut
s’opposer à cette volonté formelle, M. Stangerson tient bon. Il s’y
installera dès cette nuit même, dit-il. Sur quoi, uniquement occupé
de la santé de sa fille, il lui reproche de s’être levée… puis il
lui tient soudain de petits discours enfantins… Il lui sourit… il
ne sait plus beaucoup ni ce qu’il dit, ni ce qu’il fait… L’illustre
professeur perd la tête… Il répète des mots sans suite qui
attestent le désarroi de son esprit… celui du nôtre n’est guère
moindre. Mlle Stangerson dit alors, avec une voix si douloureuse,
ces simples mots : « Mon père&#160;! mon père&#160;! » que celui-ci
éclate en sanglots. Le père Jacques se mouche et Frédéric Larsan,
lui-même, est obligé de se détourner pour cacher son émotion. Moi,
je n’en peux plus… je ne pense plus, je ne sens plus, je suis
au-dessous du végétal. Je me dégoûte.</p>
<p>C’est la première fois que Frédéric Larsan se trouve, comme moi,
en face de Mlle Stangerson, depuis l’attentat de la «Chambre
Jaune». Comme moi, il avait insisté pour pouvoir interroger la
malheureuse&#160;; mais, pas plus que moi, il n’avait été reçu. À
lui comme à moi, on avait toujours fait la même réponse : Mlle
Stangerson était trop faible pour nous recevoir, les
interrogatoires du juge d’instruction la fatiguaient suffisamment,
etc… Il y avait là une mauvaise volonté évidente à nous aider dans
nos recherches qui, « moi », ne me surprenait pas, mais qui
étonnait toujours Frédéric Larsan. Il est vrai que Frédéric Larsan
et moi avons une conception du crime tout à fait différente…</p>
<p>… Ils pleurent… Et je me surprends encore à répéter au fond de
moi : La sauver&#160;! … la sauver malgré elle&#160;! la sauver
sans la compromettre&#160;! La sauver sans qu’ « il » parle&#160;!
Qui : « il&#160;? » – « Il », l’assassin… Le prendre et lui fermer
la bouche&#160;! … Mais M. Darzac l’a fait entendre : « pour lui
fermer la bouche, il faut le tuer&#160;! » Conclusion logique des
phrases échappées à M. Darzac. Ai-je le droit de tuer l’assassin de
Mlle Stangerson&#160;? Non&#160;! … Mais qu’il m’en donne seulement
l’occasion. Histoire de voir s’il est bien, réellement, en chair et
en os&#160;! Histoire de voir son cadavre, puisqu’on ne peut saisir
son corps vivant&#160;!</p>
<p>Ah&#160;! comment faire comprendre à cette femme, qui ne nous
regarde même pas, qui est toute à son effroi et à la douleur de son
père, que je suis capable de tout pour la sauver… Oui… oui… je
recommencerai à prendre ma raison par le bon bout et j’accomplirai
des prodiges…</p>
<p>Je m’avance vers elle… je veux parler, je veux la supplier
d’avoir confiance en moi… je voudrais lui faire entendre par
quelques mots, compris d’elle seule et de moi, que je sais comment
son assassin est sorti de la «Chambre Jaune», que j’ai deviné la
moitié de son secret… et que je la plains, elle, de tout mon cœur…
Mais déjà son geste nous prie de la laisser seule, exprime la
lassitude, le besoin de repos immédiat… M. Stangerson nous demande
de regagner nos chambres, nous remercie, nous renvoie… Frédéric
Larsan et moi saluons, et, suivis du père Jacques, nous regagnons
la galerie. J’entends Frédéric Larsan qui murmure : «
Bizarre&#160;! bizarre&#160;! … » Il me fait signe d’entrer dans sa
chambre. Sur le seuil, il se retourne vers le père Jacques. Il lui
demande :</p>
<p>« Vous l’avez bien vu, vous&#160;?</p>
<p>– Qui&#160;?</p>
<p>– L’homme&#160;!</p>
<p>– Si je l’ai vu&#160;! … Il avait une large barbe rousse, des
cheveux roux…</p>
<p>– C’est ainsi qu’il m’est apparu, à moi, fis-je.</p>
<p>– Et à moi aussi », dit Frédéric Larsan.</p>
<p>Le grand Fred et moi nous sommes seuls, maintenant, à parler de
la chose, dans sa chambre. Nous en parlons une heure, retournant
l’affaire dans tous les sens. Il est clair que Fred, aux questions
qu’il me pose, aux explications qu’il me donne, est persuadé –
malgré ses yeux, malgré mes yeux, malgré tous les yeux – que
l’homme a disparu par quelque passage secret de ce château qu’il
connaissait.</p>
<p>« Car il connaît le château, me dit-il&#160;; il le connaît
bien…</p>
<p>– C’est un homme de taille plutôt grande, bien découplé…</p>
<p>– Il a la taille qu’il faut… murmure Fred…</p>
<p>– Je vous comprends, dis-je… mais comment expliquez-vous la
barbe rousse, les cheveux roux&#160;?</p>
<p>– Trop de barbe, trop de cheveux… Des postiches, indique
Frédéric Larsan.</p>
<p>– C’est bientôt dit… Vous êtes toujours occupé par la pensée de
Robert Darzac… Vous ne pourrez donc vous en débarrasser
jamais&#160;? … Je suis sûr, moi, qu’il est innocent…</p>
<p>– Tant mieux&#160;! Je le souhaite… mais vraiment tout le
condamne… Vous avez remarqué les pas sur le tapis&#160;? … Venez
les voir…</p>
<p>– Je les ai vus… Ce sont « les pas élégants » du bord de
l’étang.</p>
<p>– Ce sont les pas de Robert Darzac&#160;; le
nierez-vous&#160;?</p>
<p>– Évidemment, on peut s’y méprendre…</p>
<p>– Avez-vous remarqué que la trace de ces pas « ne revient pas
»&#160;? Quand l’homme est sorti de la chambre, poursuivi par nous
tous, ses pas n’ont point laissé de traces…</p>
<p>– L’homme était peut-être dans la chambre « depuis des heures ».
La boue de ses bottines a séché et il glissait avec une telle
rapidité sur la pointe de ses bottines… On le voyait fuir, l’homme…
on ne l’entendait pas… »</p>
<p>Soudain, j’interromps ces propos sans suite, sans logique,
indignes de nous. Je fais signe à Larsan d’écouter :</p>
<p>« Là, en bas… on ferme une porte… »</p>
<p>Je me lève&#160;; Larsan me suit&#160;; nous descendons au
rez-de-chaussée du château&#160;; nous sortons du château. Je
conduis Larsan à la petite pièce en encorbellement dont la terrasse
donne sous la fenêtre de la galerie tournante. Mon doigt désigne
cette porte fermée maintenant, ouverte tout à l’heure, sous
laquelle filtre de la lumière.</p>
<p>« Le garde&#160;! dit Fred.</p>
<p>– Allons-y&#160;! » lui soufflai-je…</p>
<p>Et, décidé, mais décidé à quoi, le savais-je&#160;? décidé à
croire que le garde est le coupable&#160;? l’affirmerais-je&#160;?
je m’avance contre la porte, et je frappe un coup brusque.</p>
<p>Certains penseront que ce retour à la porte du garde est bien
tardif… et que notre premier devoir à tous, après avoir constaté
que l’assassin nous avait échappé dans la galerie, était de le
rechercher partout ailleurs, autour du château, dans le parc…
Partout…</p>
<p>Si l’on nous fait une telle objection, nous n’avons pour y
répondre que ceci : c’est que l’assassin était disparu de telle
sorte de la galerie « que nous avons réellement pensé qu’il n’était
plus nulle part »&#160;! Il nous avait échappé quand nous avions
tous la main dessus, quand nous le touchions presque… nous n’avions
plus aucun ressort pour nous imaginer que nous pourrions maintenant
le découvrir dans le mystère de la nuit et du parc. Enfin, je vous
ai dit de quel coup cette disparition m’avait choqué le
crâne&#160;!</p>
<p>… Aussitôt que j’eus frappé, la porte s’ouvrit&#160;; le garde
nous demanda d’une voix calme ce que nous voulions. Il était en
chemise « et il allait se mettre au lit »&#160;; le lit n’était pas
encore défait…</p>
<p>Nous entrâmes&#160;; je m’étonnai.</p>
<p>« Tiens&#160;! vous n’êtes pas encore couché&#160;? …</p>
<p>– Non&#160;! répondit-il d’une voix rude… J’ai été faire une
tournée dans le parc et dans les bois… J’en reviens… Maintenant,
j’ai sommeil… bonsoir&#160;! …</p>
<p>– Écoutez, fis-je… Il y avait tout à l’heure, auprès de votre
fenêtre, une échelle…</p>
<p>– Quelle échelle&#160;? Je n’ai pas vu d’échelle&#160;! …
Bonsoir&#160;! »</p>
<p>Et il nous mit à la porte tout simplement.</p>
<p>Dehors, je regardai Larsan. Il était impénétrable.</p>
<p>« Eh bien&#160;? fis-je…</p>
<p>– Eh bien&#160;? répéta Larsan…</p>
<p>– Cela ne vous ouvre-t-il point des horizons&#160;? »</p>
<p>Sa mauvaise humeur était certaine. En rentrant au château, je
l’entendis qui bougonnait :</p>
<p>« Il serait tout à fait, mais tout à fait étrange que je me
fusse trompé à ce point&#160;! … »</p>
<p>Et, cette phrase, il me semblait qu’il l’avait plutôt prononcée
à mon adresse qu’il ne se la disait à lui-même.</p>
<p>Il ajouta :</p>
<p>« Dans tous les cas, nous serons bientôt fixés… Ce matin il fera
jour. »</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
