<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18964" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">19</span></span>
Rouletabille m’offre à déjeuner à l’auberge du « Donjon »</p>
<div class="text">
<p>Ce n’est que plus tard que Rouletabille me remit ce carnet où
l’histoire du phénomène de la « galerie inexplicable » avait été
retracée tout au long, par lui, le matin même qui suivit cette nuit
énigmatique. Le jour où je le rejoignis au Glandier dans sa
chambre, il me raconta, par le plus grand détail, tout ce que vous
connaissez maintenant, y compris l’emploi de son temps pendant les
quelques heures qu’il était allé passer, cette semaine-là, à Paris,
où, du reste, il ne devait rien apprendre qui le servît.</p>
<p>L’événement de la « galerie inexplicable » était survenu dans la
nuit du 29 au 30 octobre, c’est-à-dire trois jours avant mon retour
au château, puisque nous étions le 2 novembre. « C’est donc le 2
novembre » que je reviens au Glandier, appelé par la dépêche de mon
ami et apportant les revolvers.</p>
<p>Je suis dans la chambre de Rouletabille&#160;; il vient de
terminer son récit.</p>
<p>Pendant qu’il parlait, il n’avait point cessé de caresser la
convexité des verres du binocle qu’il avait trouvé sur le guéridon
et je comprenais, à la joie qu’il prenait à manipuler ces verres de
presbyte, que ceux-ci devaient constituer une de ces « marques
sensibles destinées à entrer dans le cercle tracé par le bon bout
de sa raison ». Cette façon bizarre, unique, qu’il avait de
s’exprimer en usant de termes merveilleusement adéquats à sa pensée
ne me surprenait plus&#160;; mais souvent il fallait connaître sa
pensée pour comprendre les termes et ce n’était point toujours
facile que de pénétrer la pensée de Joseph Rouletabille. La pensée
de cet enfant était une des choses les plus curieuses que j’avais
jamais eu à observer. Rouletabille se promenait dans la vie avec
cette pensée sans se douter de l’étonnement – disons le mot – de
l’ahurissement qu’il rencontrait sur son chemin. Les gens
tournaient la tête vers cette pensée, la regardaient passer,
s’éloigner, comme on s’arrête pour considérer plus longtemps une
silhouette originale que l’on a croisée sur sa route. Et comme on
se dit : « D’où vient-il, celui-là&#160;! Où va-t-il&#160;? » on se
disait : « D’où vient la pensée de Joseph Rouletabille et où
va-t-elle&#160;? » J’ai avoué qu’il ne se doutait point de la
couleur originale de sa pensée&#160;; aussi ne la gênait-elle
nullement pour se promener, comme tout le monde, dans la vie. De
même, un individu qui ne se doute point de sa mise excentrique
est-il tout à fait à son aise, quel que soit le milieu qu’il
traverse. C’est donc avec une simplicité naturelle que cet enfant,
irresponsable de son cerveau supernaturel, exprimait des choses
formidables « par leur logique raccourcie », tellement raccourcie
que nous n’en pouvions, nous autres, comprendre la forme qu’autant
qu’à nos yeux émerveillés il voulait bien la détendre et la
présenter de face dans sa position normale.</p>
<p>Joseph Rouletabille me demanda ce que je pensais du récit qu’il
venait de me faire. Je lui répondis que sa question m’embarrassait
fort, à quoi il me répliqua d’essayer, à mon tour, de prendre ma
raison par le bon bout.</p>
<p>« Eh bien, fis-je, il me semble que le point de départ de mon
raisonnement doit être celui-ci : il ne fait point de doute que
l’assassin que vous poursuiviez a été à un moment de cette
poursuite dans la galerie. »</p>
<p>Et je m’arrêtai…</p>
<p>« En partant si bien, s’exclama-t-il, vous ne devriez point être
arrêté si tôt. Voyons, un petit effort.</p>
<p>– Je vais essayer. Du moment où il était dans la galerie et où
il en a disparu, alors qu’il n’a pu passer ni par une porte ni par
une fenêtre, il faut qu’il se soit échappé par une autre ouverture.
»</p>
<p>Joseph Rouletabille me considéra avec pitié, sourit négligemment
et n’hésita pas plus longtemps à me confier que je raisonnais
toujours « comme une savate ».</p>
<p>« Que dis-je&#160;? comme une savate&#160;! Vous raisonnez comme
Frédéric Larsan&#160;! »</p>
<p>Car Joseph Rouletabille passait par des périodes alternatives
d’admiration et de dédain pour Frédéric Larsan&#160;; tantôt il
s’écriait : « Il est vraiment fort&#160;! »&#160;; tantôt il
gémissait : « Quelle brute&#160;! », selon que – et je l’avais bien
remarqué – selon que les découvertes de Frédéric Larsan venaient
corroborer son raisonnement à lui ou qu’elles le contredisaient.
C’était un des petits côtés du noble caractère de cet enfant
étrange.</p>
<p>Nous nous étions levés et il m’entraîna dans le parc. Comme nous
nous trouvions dans la cour d’honneur, nous dirigeant vers la
sortie, un bruit de volets rejetés contre le mur nous fit tourner
la tête, et nous vîmes au premier étage de l’aile gauche du
château, à la fenêtre, une figure écarlate et entièrement rasée que
je ne connaissais point.</p>
<p>« Tiens&#160;! murmura Rouletabille, Arthur Rance&#160;! »</p>
<p>Il baissa la tête, hâta sa marche et je l’entendis qui disait
entre ses dents :</p>
<p>« Il était donc cette nuit au château&#160;? … Qu’est-il venu y
faire&#160;? »</p>
<p>Quand nous fûmes assez éloignés du château, je lui demandai qui
était cet Arthur Rance et comment il l’avait connu. Alors il me
rappela son récit du matin même, me faisant souvenir que M.
Arthur-W. Rance était cet américain de Philadelphie avec qui il
avait si copieusement trinqué à la réception de l’Élysée.</p>
<p>« Mais ne devait-il point quitter la France presque
immédiatement&#160;? demandai-je.</p>
<p>– Sans doute&#160;; aussi vous me voyez tout étonné de le
trouver encore, non seulement en France, mais encore, mais surtout
au Glandier. Il n’est point arrivé ce matin&#160;; il n’est point
arrivé cette nuit&#160;; il sera donc arrivé avant dîner et je ne
l’ai point vu. Comment se fait-il que les concierges ne m’aient
point averti&#160;? »</p>
<p>Je fis remarquer à mon ami qu’à propos des concierges, il ne
m’avait point encore dit comment il s’y était pris pour les faire
remettre en liberté.</p>
<p>Nous approchions justement de la loge&#160;; le père et la mère
Bernier nous regardaient venir. Un bon sourire éclairait leur face
prospère. Ils semblaient n’avoir gardé aucun mauvais souvenir de
leur détention préventive. Mon jeune ami leur demanda à quelle
heure était arrivé Arthur Rance. Ils lui répondirent qu’ils
ignoraient que M. Arthur Rance fût au château. Il avait dû s’y
présenter dans la soirée de la veille, mais ils n’avaient pas eu à
lui ouvrir la grille, attendu que M. Arthur Rance, qui était,
paraît-il, un grand marcheur et qui ne voulait point qu’on allât le
chercher en voiture, avait coutume de descendre à la gare du petit
bourg de Saint-Michel&#160;; de là, il s’acheminait à travers la
forêt jusqu’au château. Il arrivait au parc par la grotte de
Sainte-Geneviève, descendait dans cette grotte, enjambait un petit
grillage et se trouvait dans le parc.</p>
<p>À mesure que les concierges parlaient, je voyais le visage de
Rouletabille s’assombrir, manifester un certain mécontentement et,
à n’en point douter, un mécontentement contre lui-même. Évidemment,
il était un peu vexé que, ayant tant travaillé sur place, ayant
étudié les êtres et les choses du Glandier avec un soin méticuleux,
il en fût encore à apprendre « qu’Arthur Rance avait coutume de
venir au château ».</p>
<p>Morose, il demanda des explications.</p>
<p>« Vous dites que M. Arthur Rance a coutume de venir au château…
Mais, quand y est-il donc venu pour la dernière fois&#160;?</p>
<p>– Nous ne saurions vous dire exactement, répondit M. Bernier –
c’était le nom du concierge – attendu que nous ne pouvions rien
savoir pendant qu’on nous tenait en prison, et puis parce que, si
ce monsieur, quand il vient au château, ne passe pas par notre
grille, il n’y passe pas non plus quand il le quitte…</p>
<p>– Enfin, savez-vous quand il y est venu pour la première
fois&#160;?</p>
<p>– Oh&#160;! oui, monsieur… il y a neuf ans&#160;! …</p>
<p>– Il est donc venu en France, il y a neuf ans, répondit
Rouletabille&#160;; et, cette fois-ci, à votre connaissance,
combien de fois est-il venu au Glandier&#160;?</p>
<p>– Trois fois.</p>
<p>– Quand est-il venu au Glandier pour la dernière fois, à « votre
connaissance », avant aujourd’hui.</p>
<p>– Une huitaine de jours avant l’attentat de la «Chambre
Jaune».</p>
<p>Rouletabille demanda encore, cette fois-ci, particulièrement à
la femme :</p>
<p>« Dans la rainure du parquet&#160;?</p>
<p>– Dans la rainure du parquet, répondit-elle.</p>
<p>– Merci, fit Rouletabille, et préparez-vous pour ce soir. »</p>
<p>Il prononça cette dernière phrase, un doigt sur la bouche, pour
recommander le silence et la discrétion.</p>
<p>Nous sortîmes du parc et nous dirigeâmes vers l’auberge du «
Donjon ».</p>
<p>« Vous allez quelquefois manger à cette auberge&#160;?</p>
<p>– Quelquefois.</p>
<p>– Mais vous prenez aussi vos repas au château&#160;?</p>
<p>– Oui, Larsan et moi nous nous faisons servir tantôt dans l’une
de nos chambres, tantôt dans l’autre.</p>
<p>– M. Stangerson ne vous a jamais invité à sa table&#160;?</p>
<p>– Jamais.</p>
<p>– Votre présence chez lui ne le lasse pas&#160;?</p>
<p>– Je n’en sais rien, mais en tout cas il fait comme si nous ne
le gênions pas.</p>
<p>– Il ne vous interroge jamais&#160;?</p>
<p>– Jamais&#160;! Il est resté dans cet état d’esprit du monsieur
qui était derrière la porte de la «Chambre Jaune», pendant qu’on
assassinait sa fille, qui a défoncé la porte et qui n’a point
trouvé l’assassin. Il est persuadé que, du moment qu’il n’a pu, «
sur le fait », rien découvrir, nous ne pourrons à plus forte raison
rien découvrir non plus, nous autres… Mais il s’est fait un devoir,
« depuis l’hypothèse de Larsan », de ne point contrarier nos
illusions. »</p>
<p>Rouletabille se replongea dans ses réflexions. Il en sortit
enfin pour m’apprendre comment il avait libéré les deux
concierges.</p>
<p>« Je suis allé, dernièrement, trouver M. Stangerson avec une
feuille de papier. Je lui ai dit d’écrire sur cette feuille ces
mots : « Je m’engage, quoi qu’ils puissent dire, à garder à mon
service mes deux fidèles serviteurs, Bernier et sa femme », et de
signer. Je lui expliquai qu’avec cette phrase je serais en mesure
de faire parler le concierge et sa femme et je lui affirmai que
j’étais sûr qu’ils n’étaient pour rien dans le crime. Ce fut,
d’ailleurs, toujours mon opinion. Le juge d’instruction présenta
cette feuille signée aux Bernier qui, alors, parlèrent. Ils dirent
ce que j’étais certain qu’ils diraient, dès qu’on leur enlèverait
la crainte de perdre leur place. Ils racontèrent qu’ils
braconnaient sur les propriétés de M. Stangerson et que c’était par
un soir de braconnage qu’ils se trouvèrent non loin du pavillon au
moment du drame. Les quelques lapins qu’ils acquéraient ainsi, au
détriment de M. Stangerson, étaient vendus par eux au patron de
l’auberge du « Donjon » qui s’en servait pour sa clientèle ou qui
les écoulait sur Paris. C’était la vérité, je l’avais devinée dès
le premier jour. Souvenez-vous de cette phrase avec laquelle
j’entrai dans l’auberge du « Donjon » : « Il va falloir manger du
saignant maintenant&#160;! » Cette phrase, je l’avais entendue le
matin même, quand nous arrivâmes devant la grille du parc, et vous
l’aviez entendue, vous aussi, mais vous n’y aviez point attaché
d’importance. Vous savez qu’au moment où nous allions atteindre
cette grille, nous nous sommes arrêtés à regarder un instant un
homme qui, devant le mur du parc, faisait les cent pas en
consultant, à chaque instant, sa montre. Cet homme, c’était
Frédéric Larsan qui, déjà, travaillait. Or, derrière nous, le
patron de l’auberge sur son seuil disait à quelqu’un qui se
trouvait à l’intérieur de l’auberge : « Maintenant, il va falloir
manger du saignant&#160;! »</p>
<p>« Pourquoi ce « maintenant »&#160;? Quand on est comme moi à la
recherche de la plus mystérieuse vérité, on ne laisse rien
échapper, ni de ce que l’on voit, ni de ce que l’on entend. Il
faut, à toutes choses, trouver un sens. Nous arrivions dans un
petit pays qui venait d’être bouleversé par un crime. La logique me
conduisait à soupçonner toute phrase prononcée comme pouvant se
rapporter à l’événement du jour. « Maintenant », pour moi,
signifiait : « Depuis l’attentat. » Dès le début de mon enquête, je
cherchai donc à trouver une corrélation entre cette phrase et le
drame. Nous allâmes déjeuner au « Donjon ». Je répétai tout de go
la phrase et je vis, à la surprise et à l’ennui du père Mathieu,
que je n’avais pas, quant à lui, exagéré l’importance de cette
phrase. J’avais appris, à ce moment, l’arrestation des concierges.
Le père Mathieu nous parla de ces gens comme on parle de vrais
amis… Que l’on regrette… Liaison fatale des idées… je me dis : «
Maintenant que les concierges sont arrêtés, « il va falloir manger
du saignant. » Plus de concierges, plus de gibier&#160;! Comment
ai-je été conduit à cette idée précise de « gibier »&#160;! La
haine exprimée par le père Mathieu pour le garde de M. Stangerson,
haine, prétendait-il, partagée par les concierges, me mena tout
doucement à l’idée de braconnage… Or, comme, de toute évidence, les
concierges ne pouvaient être dans leur lit au moment du drame,
pourquoi étaient-ils dehors cette nuit-là&#160;? Pour le
drame&#160;? Je n’étais point disposé à le croire, car déjà je
pensais, pour des raisons que je vous dirai plus tard, que
l’assassin n’avait pas de complice et que tout ce drame cachait un
mystère entre Mlle Stangerson et l’assassin, mystère dans lequel
les concierges n’avaient que faire. L’histoire du braconnage
expliquait tout, relativement aux concierges. Je l’admis en
principe et je recherchai une preuve chez eux, dans leur loge. Je
pénétrai dans leur maisonnette, comme vous le savez, et découvris
sous leur lit des lacets et du fil de laiton. « Parbleu&#160;!
pensai-je, parbleu&#160;! voilà bien pourquoi ils étaient, la nuit,
dans le parc. » Je ne m’étonnai point qu’ils se fussent tus devant
le juge et que, sous le coup d’une aussi grave accusation que celle
d’une complicité dans le crime, ils n’aient point répondu tout de
suite en avouant le braconnage. Le braconnage les sauvait de la
cour d’assisses, mais les faisait mettre à la porte du château, et,
comme ils étaient parfaitement sûrs de leur innocence sur le fait
crime, ils espéraient bien que celle-ci serait vite découverte et
que l’on continuerait à ignorer le fait braconnage. Il leur serait
toujours loisible de parler à temps&#160;! Je leur ai fait hâter
leur confession par l’engagement signé de M. Stangerson, que je
leur apportais. Ils donnèrent toutes preuves nécessaires, furent
mis en liberté et conçurent pour moi une vive reconnaissance.
Pourquoi ne les avais-je point fait délivrer plus tôt&#160;? Parce
que je n’étais point sûr alors qu’il n’y avait dans leur cas que du
braconnage. Je voulais les laisser venir, et étudier le terrain. Ma
conviction ne devint que plus certaine, à mesure que les jours
s’écoulaient. Au lendemain de la « galerie inexplicable », comme
j’avais besoin de gens dévoués ici, je résolus de me les attacher
immédiatement en faisant cesser leur captivité. Et voilà&#160;!
»</p>
<p>Ainsi s’exprima Joseph Rouletabille, et je ne pus que m’étonner
encore de la simplicité de raisonnement qui l’avait conduit à la
vérité dans cette affaire de la complicité des concierges. Certes,
l’affaire était minime, mais je pensai à part moi que le jeune
homme, un de ces jours, ne manquerait point de nous expliquer, avec
la même simplicité, la formidable nuit de la «Chambre Jaune» et
celle de la « galerie inexplicable ».</p>
<p>Nous étions arrivés à l’auberge du « Donjon ». Nous
entrâmes.</p>
<p>Cette fois, nous ne vîmes point l’hôte, mais ce fut l’hôtesse
qui nous accueillit avec un bon sourire heureux. J’ai déjà décrit
la salle où nous nous trouvions, et j’ai donné un aperçu de la
charmante femme blonde aux yeux doux qui se mit immédiatement à
notre disposition pour le déjeuner.</p>
<p>« Comment va le père Mathieu&#160;? demanda Rouletabille.</p>
<p>– Guère mieux, monsieur, guère mieux&#160;; il est toujours au
lit.</p>
<p>– Ses rhumatismes ne le quittent donc pas&#160;?</p>
<p>– Eh non&#160;! J’ai encore été obligée, la nuit dernière, de
lui faire une piqûre de morphine. Il n’y a que cette drogue-là qui
calme ses douleurs. »</p>
<p>Elle parlait d’une voix douce&#160;; tout, en elle, exprimait la
douceur. C’était vraiment une belle femme, un peu indolente, aux
grands yeux cernés, des yeux d’amoureuse. Le père Mathieu, quand il
n’avait pas de rhumatismes, devait être un heureux gaillard. Mais
elle, était-elle heureuse avec ce rhumatisant bourru&#160;? La
scène à laquelle nous avions précédemment assisté ne pouvait nous
le faire croire, et cependant, il y avait, dans toute l’attitude de
cette femme, quelque chose qui ne dénotait point le désespoir. Elle
disparut dans sa cuisine pour préparer notre repas, nous laissant
sur la table une bouteille d’excellent cidre. Rouletabille nous en
versa dans des bols, bourra sa pipe, l’alluma, et, tranquillement,
m’expliqua enfin la raison qui l’avait déterminé à me faire venir
au Glandier avec des revolvers.</p>
<p>« Oui, dit-il, en suivant d’un œil contemplatif les volutes de
la fumée qu’il tirait de sa bouffarde, oui, cher ami, j’attends, ce
soir, l’assassin. »</p>
<p>Il y eut un petit silence que je n’eus garde d’interrompre, et
il reprit :</p>
<p>« Hier soir, au moment où j’allais me mettre au lit, M. Robert
Darzac frappa à la porte de ma chambre. Je lui ouvris, et il me
confia qu’il était dans la nécessité de se rendre, le lendemain
matin, c’est-à-dire ce matin même, à Paris. La raison qui le
déterminait à ce voyage était à la fois péremptoire et mystérieuse,
péremptoire puisqu’il lui était impossible de ne pas faire ce
voyage, et mystérieuse puisqu’il lui était aussi impossible de m’en
dévoiler le but. « Je pars, et cependant, ajouta-t-il, je donnerais
la moitié de ma vie pour ne pas quitter en ce moment Mlle
Stangerson. » Il ne me cacha point qu’il la croyait encore une fois
en danger. « Il surviendrait quelque chose la nuit prochaine que je
ne m’en étonnerais guère, avoua-t-il, et cependant il faut que je
m’absente. Je ne pourrai être de retour au Glandier qu’après-demain
matin. »</p>
<p>«Je lui demandai des explications, et voici tout ce qu’il
m’expliqua. Cette idée d’un danger pressant lui venait uniquement
de la coïncidence qui existait entre ses absences et les attentats
dont Mlle Stangerson était l’objet. La nuit de la « galerie
inexplicable », il avait dû quitter le Glandier&#160;; la nuit de
la «Chambre Jaune», il n’aurait pu être au Glandier et, de fait,
nous savons qu’il n’y était pas. Du moins nous le savons
officiellement, d’après ses déclarations. Pour que, chargé d’une
idée pareille, il s’absentât à nouveau aujourd’hui, il fallait
qu’il obéît à une volonté plus forte que la sienne. C’est ce que je
pensais et c’est ce que je lui dis. Il me répondit : «
Peut-être&#160;! » Je demandai si cette volonté plus forte que la
sienne était celle de Mlle Stangerson&#160;; il me jura que non et
que la décision de son départ avait été prise par lui, en dehors de
toute instruction de Mlle Stangerson. Bref, il me répéta qu’il ne
croyait à la possibilité d’un nouvel attentat qu’à cause de cette
extraordinaire coïncidence qu’il avait remarquée « et que le juge
d’instruction, du reste, lui avait fait remarquer ». « S’il
arrivait quelque chose à Mlle Stangerson, dit-il, ce serait
terrible et pour elle et pour moi&#160;; pour elle, qui sera une
fois de plus entre la vie et la mort&#160;; pour moi, qui ne
pourrai la défendre en cas d’attaque et qui serai ensuite dans la
nécessité de ne point dire où j’ai passé la nuit. Or, je me rends
parfaitement compte des soupçons qui pèsent sur moi. Le juge
d’instruction et M. Frédéric Larsan – ce dernier m’a suivi à la
piste, la dernière fois que je me suis rendu à Paris, et j’ai eu
toutes les peines du monde à m’en débarrasser – ne sont pas loin de
me croire coupable. – Que ne dites-vous, m’écriai-je tout à coup,
le nom de l’assassin, puisque vous le connaissez&#160;? » M. Darzac
parut extrêmement troublé de mon exclamation. Il me répliqua, d’une
voix hésitante : « Moi&#160;! Je connais le nom de
l’assassin&#160;? Qui me l’aurait appris&#160;?» Je repartis
aussitôt : « Mlle Stangerson&#160;!» Alors, il devint tellement
pâle que je crus qu’il allait se trouver mal, et je vis que j’avais
frappé juste : Mlle Stangerson et lui savent le nom de
l’assassin&#160;! Quand il fut un peu remis, il me dit : « Je vais
vous quitter, monsieur. Depuis que vous êtes ici, j’ai pu apprécier
votre exceptionnelle intelligence et votre ingéniosité sans égale.
Voici le service que je réclame de vous. Peut-être ai-je tort de
craindre un attentat la nuit prochaine&#160;; mais, comme il faut
tout prévoir, je compte sur vous pour rendre cet attentat
impossible… Prenez toutes dispositions qu’il faudra pour isoler,
pour garder Mlle Stangerson. Faites qu’on ne puisse entrer dans la
chambre de Mlle Stangerson. Veillez autour de cette chambre comme
un bon chien de garde. Ne dormez pas. Ne vous accordez point une
seconde de repos. L’homme que nous redoutons est d’une astuce
prodigieuse, qui n’a peut-être encore jamais été égalée au monde.
Cette astuce même la sauvera si vous veillez&#160;; car il est
impossible qu’il ne sache point que vous veillez, à cause de cette
astuce même&#160;; et, s’il sait que vous veillez, il ne tentera
rien. – Avez-vous parlé de ces choses à M. Stangerson&#160;? –
Non&#160;! – Pourquoi&#160;? – Parce que je ne veux point,
monsieur, que M. Stangerson me dise ce que vous m’avez dit tout à
l’heure : Vous connaissez le nom de l’assassin&#160;! » Si, vous,
vous êtes étonné de ce que je viens vous dire : « L’assassin va
peut-être venir demain&#160;! », quel serait l’étonnement de M.
Stangerson, si je lui répétais la même chose&#160;! Il n’admettra
peut-être point que mon sinistre pronostic ne soit basé que sur des
coïncidences qu’il finirait, sans doute, lui aussi, par trouver
étranges… Je vous dis tout cela, monsieur Rouletabille, parce que
j’ai une grande… une grande confiance en vous… Je sais que, vous,
vous ne me soupçonnez pas&#160;! … »</p>
<p>« Le pauvre homme, continua Rouletabille, me répondait comme il
pouvait, à hue et à dia. Il souffrait. J’eus pitié de lui, d’autant
plus que je me rendais parfaitement compte qu’il se ferait tuer
plutôt que de me dire qui était l’assassin comme Mlle Stangerson se
fera plutôt assassiner que de dénoncer l’homme de la «Chambre
Jaune» et de la « galerie inexplicable ». L’homme doit la tenir, ou
doit les tenir tous deux, d’une manière terrible, « et ils ne
doivent rien tant redouter que de voir M. Stangerson apprendre que
sa fille est « tenue « par son assassin. » Je fis comprendre à M.
Darzac qu’il s’était suffisamment expliqué et qu’il pouvait se
taire puisqu’il ne pouvait plus rien m’apprendre. Je lui promis de
veiller et de ne me point coucher de la nuit. Il insista pour que
j’organisasse une véritable barrière infranchissable autour de la
chambre de Mlle Stangerson, autour du boudoir où couchaient les
deux gardes et autour du salon où couchait, depuis la « galerie
inexplicable », M. Stangerson&#160;; bref, autour de tout
l’appartement. Non seulement je compris, à cette insistance, que M.
Darzac me demandait de rendre impossible l’arrivée à la chambre de
Mlle Stangerson, mais encore de rendre cette arrivée si «
visiblement » impossible, que l’homme fût rebuté tout de suite et
disparût sans laisser de trace. C’est ainsi que j’expliquai, à part
moi, la phrase finale dont il me salua : « Quand je serai parti,
vous pourrez parler de « vos » soupçons pour cette nuit à M.
Stangerson, au père Jacques, à Frédéric Larsan, à tout le monde au
château et organiser ainsi, jusqu’à mon retour, une surveillance
dont, aux yeux de tous, vous aurez eu seul l’idée. »</p>
<p>« Il s’en alla, le pauvre, le pauvre homme, ne sachant plus
guère ce qu’il disait, devant mon silence et mes yeux qui lui «
criaient » que j’avais deviné les trois quarts de son secret. Oui,
oui, vraiment, il devait être tout à fait désemparé pour être venu
à moi dans un moment pareil et pour abandonner Mlle Stangerson,
quand il avait dans la tête cette idée terrible de la «
coïncidence… »</p>
<p>« Quand il fut parti, je réfléchis. Je réfléchis à ceci, qu’il
fallait être plus astucieux que l’astuce même, de telle sorte que
l’homme, s’il devait aller, cette nuit, dans la chambre de Mlle
Stangerson, ne se doutât point une seconde qu’on pouvait soupçonner
sa venue. Certes&#160;! l’empêcher de pénétrer, même par la mort,
mais le laisser avancer suffisamment pour que, mort ou vivant, on
pût voir nettement sa figure&#160;! Car il fallait en finir, il
fallait libérer Mlle Stangerson de cet assassinat latent&#160;!</p>
<p>« Oui, mon ami, déclara Rouletabille, après avoir posé sa pipe
sur la table et vidé son verre, il faut que je voie, d’une façon
bien distincte, sa figure, histoire d’être sûr qu’elle entre dans
le cercle que j’ai tracé avec le bon bout de ma raison. »</p>
<p>À ce moment, apportant l’omelette au lard traditionnelle,
l’hôtesse fit sa réapparition. Rouletabille lutina un peu Mme
Mathieu et celle-ci se montra de l’humeur la plus charmante.</p>
<p>« Elle est beaucoup plus gaie, me dit-il, quand le père Mathieu
est cloué au lit par ses rhumatismes que lorsque le père Mathieu
est ingambe&#160;! »</p>
<p>Mais je n’étais ni aux jeux de Rouletabille, ni aux sourires de
l’hôtesse&#160;; j’étais tout entier aux dernières paroles de mon
jeune ami et à l’étrange démarche de M. Robert Darzac.</p>
<p>Quand il eut fini son omelette et que nous fûmes seuls à
nouveau, Rouletabille reprit le cours de ses confidences :</p>
<p>« Quand je vous ai envoyé ma dépêche ce matin, à la première
heure, j’en étais resté, me dit-il, à la parole de M. Darzac : «
L’assassin viendra ‘’peut-être’’ la nuit prochaine. » Maintenant,
je peux vous dire qu’il viendra « sûrement ». Oui, je
l’attends.</p>
<p>– Et qu’est-ce qui vous a donné cette certitude&#160;? Ne
serait-ce point par hasard…</p>
<p>– Taisez-vous, m’interrompit en souriant Rouletabille,
taisez-vous, vous allez dire une bêtise. Je suis sûr que l’assassin
viendra depuis ce matin, dix heures et demie, c’est-à-dire avant
votre arrivée, et par conséquent avant que nous n’ayons aperçu
Arthur Rance à la fenêtre de la cour d’honneur…</p>
<p>– Ah&#160;! ah&#160;! fis-je… vraiment… mais encore, pourquoi en
étiez-vous sûr dès dix heures et demie&#160;?</p>
<p>– Parce que, à dix heures et demie, j’ai eu la preuve que Mlle
Stangerson faisait autant d’efforts pour permettre à l’assassin de
pénétrer dans sa chambre, cette nuit, que M. Robert Darzac avait
pris, en s’adressant à moi, de précautions pour qu’il n’y entrât
pas…</p>
<p>– Oh&#160;! oh&#160;! m’écriai-je, est-ce bien possible&#160;! …
»</p>
<p>Et plus bas :</p>
<p>« Ne m’avez-vous pas dit que Mlle Stangerson adorait M. Robert
Darzac&#160;?</p>
<p>– Je vous l’ai dit parce que c’est la vérité&#160;!</p>
<p>– Alors, vous ne trouvez pas bizarre…</p>
<p>– Tout est bizarre, dans cette affaire, mon ami, mais croyez
bien que le bizarre que vous, vous connaissez n’est rien à côté du
bizarre qui vous attend&#160;! …</p>
<p>– Il faudrait admettre, dis-je encore, que Mlle Stangerson « et
son assassin » aient entre eux des relations au moins
épistolaires&#160;?</p>
<p>– Admettez-le&#160;! mon ami, admettez-le&#160;! … Vous ne
risquez rien&#160;! … Je vous ai rapporté l’histoire de la lettre
sur la table de Mlle Stangerson, lettre laissée par l’assassin la
nuit de la « galerie inexplicable », lettre disparue… dans la poche
de Mlle Stangerson… Qui pourrait prétendre que, « dans cette
lettre, l’assassin ne sommait pas Mlle Stangerson de lui donner un
prochain rendez-vous effectif », et enfin qu’il n’a pas fait savoir
à Mlle Stangerson, « aussitôt qu’il a été sûr du départ de M.
Darzac », que ce rendez-vous devait être pour la nuit qui
vient&#160;? »</p>
<p>Et mon ami ricana silencieusement. Il y avait des moments où je
me demandais s’il ne se payait point ma tête.</p>
<p>La porte de l’auberge s’ouvrit. Rouletabille fut debout, si
subitement, qu’on eût pu croire qu’il venait de subir sur son siège
une décharge électrique.</p>
<p>« Mr Arthur Rance&#160;! » s’écria-t-il.</p>
<p>M. Arthur Rance était devant nous, et, flegmatiquement,
saluait.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
