<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18984" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">29</span></span>
Le mystère de Mlle Stangerson</h2>
<div class="text">
<p>Les jours suivants, j’eus l’occasion de lui demander encore ce
qu’il était allé faire en Amérique. Il ne me répondit guère d’une
façon plus précise qu’il ne l’avait fait dans le train de
Versailles, et il détourna la conversation sur d’autres points de
l’affaire.</p>
<p>Il finit, un jour, par me dire :</p>
<p>« Mais comprenez donc que j’avais besoin de connaître la
véritable personnalité de Larsan&#160;!</p>
<p>– Sans doute, fis-je, mais pourquoi alliez-vous la chercher en
Amérique&#160;? … »</p>
<p>Il fuma sa pipe et me tourna le dos. Évidemment, je touchais au
« mystère de Mlle Stangerson ». Rouletabille avait pensé que ce
mystère, qui liait d’une façon si terrible Larsan à Mlle
Stangerson, mystère dont il ne trouvait, lui, Rouletabille, aucune
explication dans la vie de Mlle Stangerson, « en France », il avait
pensé, dis-je, que ce mystère « devait avoir son origine dans la
vie de Mlle Stangerson, en Amérique ». Et il avait pris le
bateau&#160;! Là-bas, il apprendrait qui était ce Larsan, il
acquerrait les matériaux nécessaires à lui fermer la bouche… Et il
était parti pour Philadelphie&#160;!</p>
<p>Et maintenant, quel était ce mystère qui avait « commandé le
silence » à Mlle Stangerson et à M. Robert Darzac&#160;? Au bout de
tant d’années, après certaines publications de la presse à
scandale, maintenant que M. Stangerson sait tout et a tout
pardonné, on peut tout dire. C’est, du reste, très court, et cela
remettra les choses au point, car il s’est trouvé de tristes
esprits pour accuser Mlle Stangerson qui, en toute cette sinistre
affaire, fut toujours victime, « depuis le commencement ».</p>
<p>Le commencement remontait à une époque lointaine où, jeune
fille, elle habitait avec son père à Philadelphie. Là, elle fit la
connaissance, dans une soirée, chez un ami de son père, d’un
compatriote, un Français qui sut la séduire par ses manières, son
esprit, sa douceur et son amour. On le disait riche. Il demanda la
main de Mlle Stangerson au célèbre professeur. Celui-ci prit des
renseignements sur M. Jean Roussel, et, dès l’abord, il vit qu’il
avait affaire à un chevalier d’industrie. Or, M. Jean Roussel, vous
l’avez deviné, n’était autre qu’une des nombreuses transformations
du fameux Ballmeyer, poursuivi en France, réfugié en Amérique. Mais
M. Stangerson n’en savait rien&#160;; sa fille non plus. Celle-ci
ne devait l’apprendre que dans les circonstances suivantes : M.
Stangerson avait, non seulement refusé la main de sa fille à M.
Roussel, mais encore il lui avait interdit l’accès de sa demeure.
La jeune Mathilde, dont le cœur s’ouvrait à l’amour, et qui ne
voyait rien au monde de plus beau ni de meilleur que son Jean, en
fut outrée. Elle ne cacha point son mécontentement à son père qui
l’envoya se calmer sur les bords de l’Ohio, chez une vieille tante
qui habitait Cincinnati. Jean rejoignit Mathilde là-bas et, malgré
la grande vénération qu’elle avait pour son père, Mlle Stangerson
résolut de tromper la surveillance de la vieille tante, et de
s’enfuir avec Jean Roussel, bien décidés qu’ils étaient tous les
deux à profiter des facilités des lois américaines pour se marier
au plus tôt. Ainsi fut fait. Ils fuirent donc, pas loin, jusqu’à
Louisville. Là, un matin, on vint frapper à leur porte. C’était la
police qui désirait arrêter M. Jean Roussel, ce qu’elle fit, malgré
ses protestations et les cris de la fille du professeur Stangerson.
En même temps, la police apprenait à Mathilde que « son mari »
n’était autre que le trop fameux Ballmeyer&#160;! …</p>
<p>Désespérée, après une vaine tentative de suicide, Mathilde
rejoignit sa tante à Cincinnati. Celle-ci faillit mourir de joie de
la revoir. Elle n’avait cessé, depuis huit jours, de faire
rechercher Mathilde partout, et n’avait pas encore osé avertir le
père. Mathilde fit jurer à sa tante que M. Stangerson ne saurait
jamais rien&#160;! C’est bien ainsi que l’entendait la tante, qui
se trouvait coupable de légèreté dans cette si grave circonstance.
Mlle Mathilde Stangerson, un mois plus tard, revenait auprès de son
père, repentante, le cœur mort à l’amour, et ne demandant qu’une
chose : ne plus jamais entendre parler de son mari, le terrible
Ballmeyer – arriver à se pardonner sa faute à elle-même, et se
relever devant sa propre conscience par une vie de travail sans
borne et de dévouement à son père&#160;!</p>
<p>Elle s’est tenue parole. Cependant, dans le moment où, après
avoir tout avoué à M. Robert Darzac, alors qu’elle croyait
Ballmeyer défunt, car le bruit de sa mort avait courut, elle
s’était accordée la joie suprême, après avoir tant expié, de s’unir
à un ami sûr, le destin lui avait ressuscité Jean Roussel, le
Ballmeyer de sa jeunesse&#160;! Celui-ci lui avait fait savoir
qu’il ne permettrait jamais son mariage avec M. Robert Darzac et
qu’ « il l’aimait toujours&#160;! » ce qui, hélas&#160;! était
vrai.</p>
<p>Mlle Stangerson n’hésita pas à se confier à M. Robert
Darzac&#160;; elle lui montra cette lettre où Jean Roussel-Frédéric
Larsan-Ballmeyer lui rappelait les premières heures de leur union
dans ce petit et charmant presbytère qu’ils avaient loué à
Louisville : « … Le presbytère n’a rien perdu de son charme, ni le
jardin de son éclat. » Le misérable se disait riche et émettait la
prétention « de la ramener là-bas »&#160;! Mlle Stangerson avait
déclaré à M. Darzac que, si son père arrivait à soupçonner un
pareil déshonneur, « elle se tuerait »&#160;! M. Darzac s’était
juré qu’il ferait taire cet Américain, soit par la terreur, soit
par la force, dût-il commettre un crime&#160;! Mais M. Darzac
n’était pas de force, et il aurait succombé sans ce brave petit
bonhomme de Rouletabille.</p>
<p>Quant à Mlle Stangerson, que vouliez-vous qu’elle fît, en face
du monstre&#160;? Une première fois, quand, après des menaces
préalables qui l’avaient mise sur ses gardes, il se dressa devant
elle, dans la «Chambre Jaune», elle essaya de le tuer. Pour son
malheur, elle n’y réussit pas. Dès lors, elle était la victime
assurée de cet être invisible « qui pouvait la faire chanter
jusqu’à la mort », qui habitait chez elle, à ses côtés, sans
qu’elle le sût, qui exigeait des rendez-vous « au nom de leur amour
». La première fois, elle lui avait « refusé » ce rendez-vous, «
réclamé dans la lettre du bureau 40 »&#160;; il en était résulté le
drame de la «Chambre Jaune». La seconde fois, avertie par une
nouvelle lettre de lui, lettre arrivée par la poste, et qui était
venue la trouver normalement dans sa chambre de convalescente, «
elle avait fui le rendez-vous », en s’enfermant dans son boudoir
avec ses femmes. Dans cette lettre, le misérable l’avait prévenue,
que, puisqu’elle ne pouvait se déranger, « vu son état », il irait
chez elle, et serait dans sa chambre telle nuit, à telle heure…
qu’elle eût à prendre toute disposition pour éviter le scandale…
Mathilde Stangerson, sachant qu’elle avait tout à redouter de
l’audace de Ballmeyer, « lui avait abandonné sa chambre »… Ce fut
l’épisode de la « galerie inexplicable ». La troisième fois, elle
avait « préparé le rendez-vous ». C’est qu’avant de quitter la
chambre vide de Mlle Stangerson, la nuit de la « galerie
inexplicable », Larsan lui avait écrit, comme nous devons nous le
rappeler, une dernière lettre, dans sa chambre même, et l’avait
laissée sur le bureau de sa victime&#160;; cette lettre exigeait un
rendez-vous « effectif » dont il fixa ensuite la date et l’heure, «
lui promettant de lui rapporter les papiers de son père, et la
menaçant de les brûler si elle se dérobait encore ». Elle ne
doutait point que le misérable n’eût en sa possession ces papiers
précieux&#160;; il ne faisait là sans doute que renouveler un
célèbre larcin, car elle le soupçonnait depuis longtemps d’avoir, «
avec sa complicité inconsciente », volé lui-même, autrefois, les
fameux papiers de Philadelphie, dans les tiroirs de son père&#160;!
… Et elle le connaissait assez pour imaginer que si elle ne se
pliait point à sa volonté, tant de travaux, tant d’efforts, et tant
de scientifiques espoirs ne seraient bientôt plus que de la
cendre&#160;! … Elle résolut de le revoir une fois encore, face à
face, cet homme qui avait été son époux… et de tenter de le
fléchir… puisqu’elle ne pouvait l’éviter&#160;! … On devine ce qui
s’y passa… Les supplications de Mathilde, la brutalité de Larsan…
Il exige qu’elle renonce à Darzac… Elle proclame son amour… Et il
la frappe… « avec la pensée arrêtée de faire monter l’autre sur
l’échafaud&#160;! » car il est habile, lui, et le masque Larsan
qu’il va se reposer sur la figure, le sauvera… pense-t-il… tandis
que l’autre… l’autre ne pourra pas, cette fois encore, donner
l’emploi de son temps… De ce côté, les précautions de Ballmeyer
sont bien prises… et l’inspiration en a été des plus simples, ainsi
que l’avait deviné le jeune Rouletabille…</p>
<p>Larsan fait chanter Darzac comme il fait chanter Mathilde… avec
les mêmes armes, avec le même mystère… Dans des lettres, pressantes
comme des ordres, il se déclare prêt à traiter, à livrer toute la
correspondance amoureuse d’autrefois et surtout « à disparaître… »
si on veut y mettre le prix… Darzac doit aller aux rendez-vous
qu’il lui fixe, sous menace de divulgation dès le lendemain, comme
Mathilde doit subir les rendez-vous qu’il lui donne… Et, dans
l’heure même que Ballmeyer agit en assassin auprès de Mathilde,
Robert débarque à Épinay, où un complice de Larsan, un être
bizarre, « une créature d’un autre monde », que nous retrouverons
un jour, le retient de force, et « lui fait perdre son temps, en
attendant que cette coïncidence, dont l’accusé de demain ne pourra
se résoudre à donner la raison, lui fasse perdre la tête… »</p>
<p>Seulement, Ballmeyer avait compté sans notre Joseph
Rouletabille&#160;!</p>
<p>&#160;</p>
<p>Ce n’est pas à cette heure que voilà expliqué « le mystère de la
Chambre Jaune, que nous suivrons pas à pas Rouletabille en
Amérique. Nous connaissons le jeune reporter, nous savons de quels
moyens puissants d’information, logés dans les deux bosses de son
front, il disposait « pour remonter toute l’aventure de Mlle
Stangerson et de Jean Roussel ». À Philadelphie, il fut renseigné
tout de suite en ce qui concernait Arthur-William Rance&#160;; il
apprit son acte de dévouement, mais aussi le prix dont il avait
gardé la prétention de se le faire payer. Le bruit de son mariage
avec Mlle Stangerson avait couru autrefois les salons de
Philadelphie… Le peu de discrétion du jeune savant, la poursuite
inlassable dont il n’avait cessé de fatiguer Mlle Stangerson, même
en Europe, la vie désordonnée qu’il menait sous prétexte de « noyer
ses chagrins », tout cela n’était point fait pour rendre Arthur
Rance sympathique à Rouletabille, et ainsi s’explique la froideur
avec laquelle il l’accueillit dans la salle des témoins. Tout de
suite il avait du reste jugé que l’affaire Rance n’entrait point
dans l’affaire Larsan-Stangerson. Et il avait découvert le flirt
formidable Roussel-Mlle Stangerson. Qui était ce Jean
Roussel&#160;? Il alla de Philadelphie à Cincinnati, refaisant le
voyage de Mathilde. À Cincinnati, il trouva la vieille tante et sut
la faire parler : l’histoire de l’arrestation de Ballmeyer lui fut
une lueur qui éclaira tout. Il put visiter, à Louisville, le «
presbytère » – une modeste et jolie demeure dans le vieux style
colonial – qui n’avait en effet « rien perdu de son charme ». Puis,
abandonnant la piste de Mlle Stangerson, il remonta la piste
Ballmeyer, de prison en prison, de bagne en bagne, de crime en
crime&#160;; enfin, quand il reprenait le bateau pour l’Europe sur
les quais de New-York, Rouletabille savait que, sur ces quais
mêmes, Ballmeyer s’était embarqué cinq ans auparavant, ayant en
poche les papiers d’un certain Larsan, honorable commerçant de la
Nouvelle-Orléans, qu’il venait d’assassiner…</p>
<p>Et maintenant, connaissez-vous tout le mystère de Mlle
Stangerson&#160;? Non, pas encore. Mlle Stangerson avait eu de son
mari Jean Roussel un enfant, un garçon. Cet enfant était né chez la
vieille tante qui s’était si bien arrangée que nul n’en sut jamais
rien en Amérique. Qu’était devenu ce garçon&#160;? Ceci est une
autre histoire que je vous conterai un jour.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Deux mois environ après ces événements, je rencontrai
Rouletabille assis mélancoliquement sur un banc du palais de
justice.</p>
<p>« Eh bien&#160;! lui dis-je, à quoi songez-vous, mon cher
ami&#160;? Vous avez l’air bien triste. Comment vont vos
amis&#160;?</p>
<p>– En dehors de vous, me dit-il, ai-je vraiment des
amis&#160;?</p>
<p>– Mais j’espère que M. Darzac…</p>
<p>– Sans doute…</p>
<p>– Et que Mlle Stangerson… Comment va-t-elle, Mlle
Stangerson&#160;? …</p>
<p>– Beaucoup mieux… mieux… beaucoup mieux…</p>
<p>– Alors il ne faut pas être triste…</p>
<p>– Je suis triste, fit-il, parce que je songe au parfum de la
dame en noir…</p>
<p>– le parfum de la dame en noir&#160;! Je vous en entends
toujours parler&#160;! M’expliquerez-vous, enfin, pourquoi il vous
poursuit avec cette assiduité&#160;?</p>
<p>– Peut-être, un jour… un jour, peut-être… » fit
Rouletabille.</p>
<p>Et il poussa un gros soupir.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
