<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18958" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">16</span></span>
Étrange phénomène de dissociation de la matière</p>
<div class="text">
<p>Extrait du carnet de Joseph Rouletabille (suite)</p>
<p>Me voici de nouveau à la pierre de la fenêtre, continue
Rouletabille, et de nouveau ma tête dépasse cette pierre&#160;;
entre les rideaux dont la disposition n’a pas bougé, je m’apprête à
regarder, anxieux de savoir dans quelle attitude je vais trouver
l’assassin. S’il pouvait me tourner le dos&#160;! S’il pouvait être
encore à cette table, en train d’écrire… Mais peut-être… peut-être
n’est-il plus là&#160;! … Et comment se serait-il enfui&#160;? …
Est-ce que je n’ai pas son échelle »&#160;? … Je fais appel à tout
mon sang-froid. J’avance encore la tête. Je regarde : il est
là&#160;; je revois son dos monstrueux, déformé par les ombres
projetées par la bougie. Seulement, « il » n’écrit plus et la
bougie n’est plus sur le petit bureau. La bougie est sur le parquet
devant l’homme courbé au-dessus d’elle. Position bizarre, mais qui
me sert. Je retrouve ma respiration. Je monte encore. Je suis aux
derniers échelons&#160;; ma main gauche saisit l’appui de la
fenêtre&#160;; au moment de réussir je sens mon cœur battre à coups
précipités. Je mets mon revolver entre mes dents. Ma main droite
maintenant tient aussi l’appui de la fenêtre. Un mouvement
nécessairement un peu brusque, un rétablissement sur les poignets
et je vais être sur la fenêtre… Pourvu que l’échelle&#160;!… C’est
ce qui arrive… je suis dans la nécessité de prendre un point
d’appui un peu fort sur l’échelle et mon pied n’a point plutôt
quitté celle-ci que je sens qu’elle bascule. Elle racle le mur et
s’abat… Mais déjà mes genoux touchent la pierre… Avec une rapidité
que je crois sans égale, je me dresse debout sur la pierre… Mais
plus rapide que moi a été l’assassin… Il a entendu le raclement de
l’échelle contre le mur et j’ai vu tout à coup le dos monstrueux se
soulever, l’homme se dresser, se retourner… J’ai vu sa tête… ai-je
bien vu sa tête&#160;? … La bougie était sur le parquet et
n’éclairait suffisamment que ses jambes. À partir de la hauteur de
la table, il n’y avait guère dans la chambre que des ombres, que de
la nuit… J’ai vu une tête chevelue, barbue… Des yeux de fou&#160;;
une face pâle qu’encadraient deux larges favoris&#160;; la couleur,
autant que je pouvais dans cette seconde obscure distinguer, la
couleur… en était rousse… à ce qu’il m’est apparu… à ce que j’ai
pensé… Je ne connaissais point cette figure. Ce fut, en somme, la
sensation principale que je reçus de cette image entrevue dans des
ténèbres vacillantes… Je ne connaissais pas cette figure « ou, tout
au moins, je ne la reconnaissais pas »&#160;!</p>
<p>Ah&#160;! Maintenant, il fallait faire vite&#160;! … il fallait
être le vent&#160;! la tempête&#160;! … la foudre&#160;! Mais
hélas… hélas&#160;! « il y avait des mouvements nécessaires…»
Pendant que je faisais les mouvements nécessaires de rétablissement
sur les poignets, du genou sur la pierre, de mes pieds sur la
pierre… l’homme qui m’avait aperçu à la fenêtre avait bondi,
s’était précipité comme je l’avais prévu sur la porte de
l’antichambre, avait eu le temps de l’ouvrir et fuyait. Mais déjà
j’étais derrière lui revolver au poing. Je hurlai : « À moi&#160;!
»</p>
<p>Comme une flèche j’avais traversé la chambre et cependant
j’avais pu voir qu’ »il y avait une lettre sur la table ». Je
rattrapai presque l’homme dans l’antichambre, car le temps qu’il
lui avait fallu pour ouvrir la porte lui avait au moins pris une
seconde. Je le touchai presque&#160;; il me colla sur le nez la
porte qui donne de l’antichambre sur la galerie… Mais j’avais des
ailes, je fus dans la galerie à trois mètres de lui… M. Stangerson
et moi le poursuivîmes à la même hauteur. L’homme avait pris,
toujours comme je l’avais prévu, la galerie à sa droite,
c’est-à-dire le chemin préparé de sa fuite… « À moi, Jacques&#160;!
À moi, Larsan&#160;! » m’écriai-je. Il ne pouvait plus nous
échapper&#160;! Je poussai une clameur de joie, de victoire
sauvage… L’homme parvint à l’intersection des deux galeries à peine
deux secondes avant nous et la rencontre que j’avais décidée, le
choc fatal qui devait inévitablement se produire, eut lieu&#160;!
Nous nous heurtâmes tous à ce carrefour : M. Stangerson et moi
venant d’un bout de la galerie droite, le père Jacques venant de
l’autre bout de cette même galerie et Frédéric Larsan venant de la
galerie tournante. Nous nous heurtâmes jusqu’à tomber…</p>
<p>« Mais l’homme n’était pas là&#160;! »</p>
<p>Nous nous regardions avec des yeux stupides, des yeux
d’épouvante, devant cet « irréel » : « l’homme n’était pas
là&#160;! »</p>
<p>Où est-il&#160;? Où est-il&#160;? Où est-il&#160;? … Tout notre
être demandait : « Où est-il&#160;? »</p>
<p>« Il est impossible qu’il se soit enfui&#160;! m’écriai-je dans
une colère plus grande que mon épouvante&#160;!</p>
<p>– Je le touchais, s’exclama Frédéric Larsan.</p>
<p>– Il était là, j’ai senti son souffle dans la figure&#160;!
faisait le père Jacques.</p>
<p>– Nous le touchions&#160;! » répétâmes-nous, M. Stangerson et
moi.</p>
<p>Où est-il&#160;? Où est-il&#160;? Où est-il&#160;? …</p>
<p>Nous courûmes comme des fous dans les deux galeries&#160;; nous
visitâmes portes et fenêtres&#160;; elles étaient closes,
hermétiquement closes… On n’avait pas pu les ouvrir, puisque nous
les trouvions fermées… Et puis, est-ce que cette ouverture d’une
porte ou d’une fenêtre par cet homme, ainsi traqué, sans que nous
ayons pu apercevoir son geste, n’eût pas été plus inexplicable
encore que la disparition de l’homme lui-même&#160;?</p>
<p>Où est-il&#160;? Où est-il&#160;? … Il n’a pu passer par une
porte, ni par une fenêtre, ni par rien. Il n’a pu passer à travers
nos corps&#160;! …</p>
<p>J’avoue que, dans le moment, je fus anéanti. Car, enfin, il
faisait clair dans la galerie, et dans cette galerie il n’y avait
ni trappe, ni porte secrète dans les murs, ni rien où l’on pût se
cacher. Nous remuâmes les fauteuils et soulevâmes les tableaux.
Rien&#160;! Rien&#160;! Nous aurions regardé dans une potiche, s’il
y avait eu une potiche&#160;!</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
