<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18950" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">12</span></span>
La canne de Frédéric Larsan</p>
<div class="text">
<p>Je ne me disposai à quitter le château que vers six heures du
soir, emportant l’article que mon ami avait écrit à la hâte dans le
petit salon que M. Robert Darzac avait fait mettre à notre
disposition. Le reporter devait coucher au château, usant de cette
inexplicable hospitalité que lui avait offerte M. Robert Darzac,
sur qui M. Stangerson, en ces tristes moments, se reposait de tous
les tracas domestiques. Néanmoins il voulut m’accompagner jusqu’à
la gare d’Épinay. En traversant le parc, il me dit :</p>
<p>« Frédéric Larsan est réellement très fort et n’a pas volé sa
réputation. Vous savez comment il est arrivé à retrouver les
souliers du père Jacques&#160;! Près de l’endroit où nous avons
remarqué les traces des « pas élégants » et la disparition des
empreintes des gros souliers, un creux rectangulaire dans la terre
fraîche attestait qu’il y avait eu là, récemment, une pierre.
Larsan rechercha cette pierre sans la trouver et imagina tout de
suite qu’elle avait servi à l’assassin à maintenir au fond de
l’étang les souliers dont l’homme voulait se débarrasser. Le calcul
de Fred était excellent et le succès de ses recherches l’a prouvé.
Ceci m’avait échappé&#160;; mais il est juste de dire que mon
esprit était déjà parti par ailleurs, car, par le trop grand nombre
de faux témoignages de son passage laissé par l’assassin et par la
mesure des pas noirs correspondant à la mesure des pas du père
Jacques, que j’ai établie sans qu’il s’en doutât sur le plancher de
la «Chambre Jaune», la preuve était déjà faite, à mes yeux, que
l’assassin avait voulu détourner le soupçon du côté de ce vieux
serviteur. C’est ce qui m’a permis de dire à celui-ci, si vous vous
le rappelez, que, puisque l’on avait trouvé un béret dans cette
chambre fatale, il devait ressembler au sien, et de lui faire une
description du mouchoir en tous points semblable à celui dont je
l’avais vu se servir. Larsan et moi, nous sommes d’accord
jusque-là, mais nous ne le sommes plus à partir de là, ET CELA VA
ÊTRE TERRIBLE, car il marche de bonne foi à une erreur qu’il va me
falloir combattre avec rien&#160;! »</p>
<p>Je fus surpris de l’accent profondément grave dont mon jeune ami
prononça ces dernières paroles.</p>
<p>Il répéta encore :</p>
<p>« OUI , TERRIBLE, TERRIBLE!… Mais est-ce vraiment ne combattre
avec rien, que de combattre « avec l’idée »&#160;!</p>
<p>À ce moment nous passions derrière le château. La nuit était
tombée. Une fenêtre au premier étage était entrouverte. Une faible
lueur en venait, ainsi que quelques bruits qui fixèrent notre
attention. Nous avançâmes jusqu’à ce que nous ayons atteint
l’encoignure d’une porte qui se trouvait sous la fenêtre.
Rouletabille me fit comprendre d’un mot prononcé à voix basse que
cette fenêtre donnait sur la chambre de Mlle Stangerson. Les bruits
qui nous avaient arrêtés se turent, puis reprirent un instant.
C’étaient des gémissements étouffés… nous ne pouvions saisir que
trois mots qui nous arrivaient distinctement : « Mon pauvre
Robert&#160;! » Rouletabille me mit la main sur l’épaule, se pencha
à mon oreille :</p>
<p>« Si nous pouvions savoir, me dit-il, ce qui se dit dans cette
chambre, mon enquête serait vite terminée… »</p>
<p>Il regarda autour de lui&#160;; l’ombre du soir nous
enveloppait&#160;; nous ne voyions guère plus loin que l’étroite
pelouse bordée d’arbres qui s’étendait derrière le château. Les
gémissements s’étaient tus à nouveau.</p>
<p>« Puisqu’on ne peut pas entendre, continua Rouletabille, on va
au moins essayer de voir… »</p>
<p>Et il m’entraîna, en me faisant signe d’étouffer le bruit de mes
pas, au delà de la pelouse jusqu’au tronc pâle d’un fort bouleau
dont on apercevait la ligne blanche dans les ténèbres. Ce bouleau
s’élevait juste en face de la fenêtre qui nous intéressait et ses
premières branches étaient à peu près à hauteur du premier étage du
château. Du haut de ces branches on pouvait certainement voir ce
qui se passait dans la chambre de Mlle Stangerson&#160;; et telle
était bien la pensée de Rouletabille, car, m’ayant ordonné de me
tenir coi, il embrassa le tronc de ses jeunes bras vigoureux et
grimpa. Il se perdit bientôt dans les branches, puis il y eut un
grand silence.</p>
<p>Là-bas, en face de moi, la fenêtre entrouverte était toujours
éclairée. Je ne vis passer sur cette lueur aucune ombre. L’arbre,
au-dessus de moi, restait silencieux&#160;; j’attendais&#160;; tout
à coup mon oreille perçut, dans l’arbre, ces mots :</p>
<p>« Après vous&#160;! …</p>
<p>– Après vous, je vous en prie&#160;! »</p>
<p>On dialoguait, là-haut, au-dessus de ma tête… on se faisait des
politesses, et quelle ne fut pas ma stupéfaction de voir
apparaître, sur la colonne lisse de l’arbre, deux formes humaines
qui bientôt touchèrent le sol&#160;! Rouletabille était monté là
tout seul et redescendait « deux&#160;! »</p>
<p>« Bonjour, monsieur Sainclair&#160;! »</p>
<p>C’était Frédéric Larsan… Le policier occupait déjà le poste
d’observation quand mon jeune ami croyait y arriver solitaire… Ni
l’un ni l’autre, du reste, ne s’occupèrent de mon étonnement. Je
crus comprendre qu’ils avaient assisté du haut de leur observatoire
à une scène pleine de tendresse et de désespoir entre Mlle
Stangerson, étendue dans son lit, et M. Darzac à genoux à son
chevet. Et déjà chacun semblait en tirer fort prudemment des
conclusions différentes. Il était facile de deviner que cette scène
avait produit un gros effet dans l’esprit de Rouletabille, « en
faveur de M. Robert Darzac », cependant que, dans celui de Larsan,
elle n’attestait qu’une parfaite hypocrisie servie par un art
supérieur chez le fiancé de Mlle Stangerson…</p>
<p>Comme nous arrivions à la grille du parc, Larsan nous arrêta
:</p>
<p>« Ma canne&#160;! s’écria-t-il…</p>
<p>– Vous avez oublié votre canne&#160;? demanda Rouletabille.</p>
<p>– Oui, répondit le policier… Je l’ai laissée là-bas, auprès de
l’arbre… »</p>
<p>Et il nous quitta, disant qu’il allait nous rejoindre tout de
suite…</p>
<p>« Avez-vous remarqué la canne de Frédéric Larsan&#160;? me
demanda le reporter quand nous fûmes seuls. C’est une canne toute
neuve… que je ne lui ai jamais vue… Il a l’air d’y tenir beaucoup…
il ne la quitte pas… On dirait qu’il a peur qu’elle ne soit tombée
dans des mains étrangères… Avant ce jour, je n’ai jamais vu de
canne à Frédéric Larsan… Où a-t-il trouvé cette canne-là&#160;? Ça
n’est pas naturel qu’un homme qui ne porte jamais de canne ne fasse
plus un pas sans canne, au lendemain du crime du Glandier… Le jour
de notre arrivée au château, quand il nous eut aperçus, il remit sa
montre dans sa poche et ramassa par terre sa canne, geste auquel
j’eus peut-être tort de n’attacher aucune importance&#160;! »</p>
<p>Nous étions maintenant hors du parc&#160;; Rouletabille ne
disait rien… Sa pensée, certainement, n’avait pas quitté la canne
de Frédéric Larsan. J’en eus la preuve quand, en descendant la côte
d’Épinay, il me dit :</p>
<p>« Frédéric Larsan est arrivé au Glandier avant moi&#160;; il a
commencé son enquête avant moi&#160;; il a eu le temps de savoir
des choses que je ne sais pas et a pu trouver des choses que je ne
sais pas… Où a-t-il trouvé cette canne-là&#160;? …</p>
<p>Et il ajouta :</p>
<p>« Il est probable que son soupçon – plus que son soupçon, son
raisonnement – qui va aussi directement à Robert Darzac, doit être
servi par quelque chose de palpable qu’il palpe, « lui », et que je
ne palpe pas, moi… Serait-ce cette canne&#160;? … Où diable a-t-il
pu trouver cette canne-là&#160;? … »</p>
<p>À Épinay, il fallut attendre le train vingt minutes&#160;; nous
entrâmes dans un cabaret. Presque aussitôt, derrière nous, la porte
se rouvrait et Frédéric Larsan faisait son apparition, brandissant
la fameuse canne…</p>
<p>« Je l’ai retrouvée&#160;! » nous fit-il en riant.</p>
<p>Tous trois nous nous assîmes à une table. Rouletabille ne
quittait pas des yeux la canne&#160;; il était si absorbé qu’il ne
vit pas un signe d’intelligence que Larsan adressait à un employé
du chemin de fer, un tout jeune homme dont le menton s’ornait d’une
petite barbiche blonde mal peignée. L’employé se leva, paya sa
consommation, salua et sortit. Je n’aurais moi-même attaché aucune
importance à ce signe s’il ne m’était revenu à la mémoire quelques
mois plus tard, lors de la réapparition de la barbiche blonde à
l’une des minutes les plus tragiques de ce récit. J’appris alors
que la barbiche blonde était un agent de Larsan, chargé par lui de
surveiller les allées et venues des voyageurs en gare
d’Épinay-sur-Orge, car Larsan ne négligeait rien de ce qu’il
croyait pouvoir lui être utile.</p>
<p>Je reportai les yeux sur Rouletabille.</p>
<p>« Ah ça&#160;! monsieur Fred&#160;! disait-il, depuis quand
avez-vous donc une canne&#160;? … Je vous ai toujours vu vous
promener, moi, les mains dans les poches&#160;! …</p>
<p>– C’est un cadeau qu’on m’a fait, répondit le policier…</p>
<p>– Il n’y a pas longtemps, insista Rouletabille…</p>
<p>– Non, on me l’a offerte à Londres…</p>
<p>– C’est vrai, vous revenez de Londres, monsieur Fred… On peut la
voir, votre canne&#160;? …</p>
<p>– Mais, comment donc&#160;? … »</p>
<p>Fred passa la canne à Rouletabille. C’était une grande canne
bambou jaune à bec de corbin, ornée d’une bague d’or.</p>
<p>Rouletabille l’examinait minutieusement.</p>
<p>« Eh bien, fit-il, en relevant une tête gouailleuse, on vous a
offert à Londres une canne de France&#160;!</p>
<p>– C’est possible, fit Fred, imperturbable…</p>
<p>– Lisez la marque ici en lettres minuscules : « Cassette, 6 bis,
opéra… »</p>
<p>– On fait bien blanchir son linge à Londres, dit Fred… les
anglais peuvent bien acheter leurs cannes à Paris… »</p>
<p>Rouletabille rendit la canne. Quand il m’eut mis dans mon
compartiment, il me dit :</p>
<p>« Vous avez retenu l’adresse&#160;?</p>
<p>– Oui, « Cassette, 6 bis, Opéra… » Comptez sur moi, vous
recevrez un mot demain matin. »</p>
<p>Le soir même, en effet, à Paris, je voyais M. Cassette, marchand
de cannes et de parapluies, et j’écrivais à mon ami :</p>
<p>« Un homme répondant à s’y méprendre au signalement de M. Robert
Darzac, même taille, légèrement voûté, même collier de barbe,
pardessus mastic, chapeau melon, est venu acheter une canne
pareille à celle qui nous intéresse le soir même du crime, vers
huit heures.</p>
<p>M. Cassette n’en a point vendu de semblable depuis deux ans. La
canne de Fred est neuve. Il s’agit donc bien de celle qu’il a entre
les mains. Ce n’est pas lui qui l’a achetée puisqu’il se trouvait
alors à Londres. Comme vous, je pense « qu’il l’a trouvée quelque
part autour de M. Robert Darzac… » Mais alors, si, comme vous le
prétendez, l’assassin était dans la «Chambre Jaune» depuis cinq
heures, ou même six heures, comme le drame n’a eu lieu que vers
minuit, l’achat de cette canne procure un alibi irréfutable à M.
Robert Darzac. »</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
