<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18930" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">2</span></span>
Où apparaît pour la première fois Joseph Rouletabille</p>
<div class="text">
<p>Je me souviens, comme si la chose s’était passée hier, de
l’entrée du jeune Rouletabille, dans ma chambre, ce matin-là. Il
était environ huit heures, et j’étais encore au lit, lisant
l’article du matin, relatif au crime du Glandier.</p>
<p>Mais, avant toute autre chose, le moment est venu de vous
présenter mon ami.</p>
<p>J’ai connu Joseph Rouletabille quand il était petit reporter. À
cette époque, je débutais au barreau et j’avais souvent l’occasion
de le rencontrer dans les couloirs des juges d’instruction, quand
j’allais demander un « permis de communiquer » pour Mazas ou pour
Saint-Lazare. Il avait, comme on dit, « une bonne balle ». Sa tête
était ronde comme un boulet, et c’est à cause de cela, pensai-je,
que ses camarades de la presse lui avaient donné ce surnom qui
devait lui rester et qu’il devait illustrer. « Rouletabille&#160;!
» _ As-tu vu Rouletabille&#160;? – Tiens&#160;! Voilà ce « sacré »
Rouletabille&#160;! » Il était toujours rouge comme une tomate,
tantôt gai comme un pinson, et tantôt sérieux comme un pape.
Comment, si jeune – il avait, quand je le vis pour la première
fois, seize ans et demi – gagnait-il déjà sa vie dans la
presse&#160;? Voilà ce qu’on eût pu se demander si tous ceux qui
l’approchaient n’avaient été au courant de ses débuts. Lors de
l’affaire de la femme coupée en morceaux de la rue Oberkampf –
encore une histoire bien oubliée – il avait apporté au rédacteur en
chef de l’Èpoque, journal qui était alors en rivalité
d’informations avec Le Matin, le pied gauche qui manquait dans le
panier où furent découverts les lugubres débris. Ce pied gauche, la
police le cherchait en vain depuis huit jours, et le jeune
Rouletabille l’avait trouvé dans un égout où personne n’avait eu
l’idée de l’y aller chercher. Il lui avait fallu, pour cela,
s’engager dans une équipe d’égoutiers d’occasion que
l’administration de la ville de Paris avait réquisitionnée à la
suite des dégâts causés par une exceptionnelle crue de la
Seine.</p>
<p>Quand le rédacteur en chef fut en possession du précieux pied et
qu’il eut compris par quelle suite d’intelligentes déductions un
enfant avait été amené à le découvrir, il fut partagé entre
l’admiration que lui causait tant d’astuce policière dans un
cerveau de seize ans, et l’allégresse de pouvoir exhiber, à la «
morgue-vitrine » du journal, « le pied gauche de la rue Oberkampf
».</p>
<p>« Avec ce pied, s’écria-t-il, je ferai un article de tête. »</p>
<p>Puis, quand il eut confié le sinistre colis au médecin légiste
attaché à la rédaction de L’Époque, il demanda à celui qui allait
être bientôt Rouletabille ce qu’il voulait gagner pour faire
partie, en qualité de petit reporter, du service des « faits divers
».</p>
<p>« Deux cents francs par mois », fit modestement le jeune homme,
surpris jusqu’à la suffocation d’une pareille proposition.</p>
<p>« Vous en aurez deux cent cinquante, repartit le rédacteur en
chef&#160;; seulement vous déclarerez à tout le monde que vous
faites partie de la rédaction depuis un mois. Qu’il soit bien
entendu que ce n’est pas vous qui avez découvert « le pied gauche
de la rue Oberkampf », mais le journal L’Époque. Ici, mon petit
ami, l’individu n’est rien&#160;; le journal est tout&#160;! »</p>
<p>Sur quoi il pria le nouveau rédacteur de se retirer. Sur le
seuil de la porte, il le retint cependant pour lui demander son
nom. L’autre répondit :</p>
<p>« Joseph Joséphin.</p>
<p>– Ça n’est pas un nom, ça, fit le rédacteur en chef, mais
puisque vous ne signez pas, ça n’a pas d’importance… »</p>
<p>Tout de suite, le rédacteur imberbe se fit beaucoup d’amis, car
il était serviable et doué d’une bonne humeur qui enchantait les
plus grognons, et désarma les plus jaloux. Au café du Barreau où
les reporters de faits divers se réunissaient alors avant de monter
au parquet ou à la préfecture chercher leur crime quotidien, il
commença de se faire une réputation de débrouillard qui franchit
bientôt les portes mêmes du cabinet du chef de la Sûreté&#160;!
Quand une affaire en valait la peine et que Rouletabille –il était
déjà en possession de son surnom – avait été lancé sur la piste de
guerre par son rédacteur en chef, il lui arrivait souvent de «
damer le pion » aux inspecteurs les plus renommés.</p>
<p>C’est au café du Barreau que je fis avec lui plus ample
connaissance. Avocats, criminels et journalistes ne sont point
ennemis, les uns ayant besoin de réclame et les autres de
renseignements. Nous causâmes et j’éprouvai tout de suite une
grande sympathie pour ce brave petit bonhomme de Rouletabille. Il
était d’une intelligence si éveillée et si originale&#160;! Et il
avait une qualité de pensée que je n’ai jamais retrouvée
ailleurs.</p>
<p>À quelque temps de là, je fus chargé de la chronique judiciaire
au Cri du Boulevard. Mon entrée dans le journalisme ne pouvait que
resserrer les liens d’amitié qui, déjà, s’étaient noués entre
Rouletabille et moi. Enfin, mon nouvel ami ayant eu l’idée d’une
petite correspondance judiciaire qu’on lui faisait signer «
Business » à son journal L’Époque, je fus à même de lui fournir
souvent les renseignements de droit dont il avait besoin.</p>
<p>Près de deux années se passèrent ainsi, et plus j’apprenais à le
connaître, plus je l’aimais, car, sous ses dehors de joyeuse
extravagance, je l’avais découvert extraordinairement sérieux pour
son âge. Enfin, plusieurs fois, moi qui étais habitué à le voir
très gai et souvent trop gai, je le trouvai plongé dans une
tristesse profonde. Je voulus le questionner sur la cause de ce
changement d’humeur, mais chaque fois il se reprit à rire et ne
répondit point. Un jour, l’ayant interrogé sur ses parents, dont il
ne parlait jamais, il me quitta, faisant celui qui ne m’avait pas
entendu.</p>
<p>Sur ces entrefaites éclata la fameuse affaire de la «Chambre
Jaune», qui devait non seulement le classer le premier des
reporters, mais encore en faire le premier policier du monde,
double qualité qu’on ne saurait s’étonner de trouver chez la même
personne, attendu que la presse quotidienne commençait déjà à se
transformer et à devenir ce qu’elle est à peu près aujourd’hui : la
gazette du crime. Des esprits moroses pourront s’en plaindre&#160;;
moi j’estime qu’il faut s’en féliciter. On n’aura jamais assez
d’armes, publiques ou privées, contre le criminel. À quoi ces
esprits moroses répliquent qu’à force de parler de crimes, la
presse finit par les inspirer. Mais il y a des gens, n’est-ce
pas&#160;? Avec lesquels on n’a jamais raison…</p>
<p>Voici donc Rouletabille dans ma chambre, ce matin-là, 26 octobre
1892. Il était encore plus rouge que de coutume&#160;; les yeux lui
sortaient de la tête, comme on dit, et il paraissait en proie à une
sérieuse exaltation. Il agitait Le Matin d’une main fébrile. Il me
cria :</p>
<p>– Eh bien, mon cher Sainclair… Vous avez lu&#160;? …</p>
<p>– Le crime du Glandier&#160;?</p>
<p>– Oui&#160;; la «Chambre Jaune&#160;! » Qu’est-ce que vous en
pensez&#160;?</p>
<p>– Dame, je pense que c’est le « diable » ou la « Bête du Bon
Dieu » qui a commis le crime.</p>
<p>– Soyez sérieux.</p>
<p>– Eh bien, je vous dirai que je ne crois pas beaucoup aux
assassins qui s’enfuient à travers les murs. Le père Jacques, pour
moi, a eu tort de laisser derrière lui l’arme du crime et, comme il
habite au-dessus de la chambre de Mlle Stangerson, l’opération
architecturale à laquelle le juge d’instruction doit se livrer
aujourd’hui va nous donner la clef de l’énigme, et nous ne
tarderons pas à savoir par quelle trappe naturelle ou par quelle
porte secrète le bonhomme a pu se glisser pour revenir
immédiatement dans le laboratoire, auprès de M. Stangerson qui ne
se sera aperçu de rien. Que vous dirais-je&#160;? C’est une
hypothèse&#160;! … »</p>
<p>Rouletabille s’assit dans un fauteuil, alluma sa pipe, qui ne le
quittait jamais, fuma quelques instants en silence, le temps sans
doute de calmer cette fièvre qui, visiblement, le dominait, et puis
il me méprisa :</p>
<p>– Jeune homme&#160;! Fit-il, sur un ton dont je n’essaierai
point de rendre la regrettable ironie, jeune homme… vous êtes
avocat, et je ne doute pas de votre talent à faire acquitter les
coupables&#160;; mais, si vous êtes un jour magistrat instructeur,
combien vous sera-t-il facile de faire condamner les
innocents&#160;!… Vous êtes vraiment doué, jeune homme. »</p>
<p>Sur quoi, il fuma avec énergie, et reprit :</p>
<p>« On ne trouvera aucune trappe, et le mystère de la «Chambre
Jaune» deviendra de plus, plus en plus mystérieux. Voilà pourquoi
il m’intéresse. Le juge d’instruction a raison : on n’aura jamais
vu quelque chose de plus étrange que ce crime-là…</p>
<p>– Avez-vous quelque idée du chemin que l’assassin a pu prendre
pour s’enfuir&#160;? demandai-je.</p>
<p>– Aucune, me répondit Rouletabille, aucune pour le moment… Mais
j’ai déjà mon idée faite sur le revolver, par exemple… Le revolver
n’a pas servi à l’assassin…</p>
<p>– Et à qui donc a-t-il servi, mon Dieu&#160;? …</p>
<p>– Eh bien, mais… « à Mlle Stangerson… »</p>
<p>– Je ne comprends plus, fis-je… Ou mieux je n’ai jamais compris…
»</p>
<p>Rouletabille haussa les épaules :</p>
<p>« Rien ne vous a particulièrement frappé dans l’article du
Matin&#160;?</p>
<p>– Ma foi non… j’ai trouvé tout ce qu’il raconte également
bizarre…</p>
<p>– Eh bien, mais… et la porte fermée à clef&#160;?</p>
<p>– C’est la seule chose naturelle du récit…</p>
<p>– Vraiment&#160;! … Et le verrou&#160;? …</p>
<p>– Le verrou&#160;?</p>
<p>– Le verrou poussé à l’intérieur&#160;? … Voilà bien des
précautions prises par Mlle Stangerson… « Mlle Stangerson, quant à
moi, savait qu’elle avait à craindre quelqu’un&#160;; elle avait
pris ses précautions&#160;; « elle avait même pris le revolver du
père Jacques », sans lui en parler. Sans doute, elle ne voulait
effrayer personne&#160;; elle ne voulait surtout pas effrayer son
père… « Ce que Mlle Stangerson redoutait est arrivé… » et elle
s’est défendue, et il y a eu bataille et elle s’est servie assez
adroitement de son revolver pour blesser l’assassin à la main –
ainsi s’explique l’impression de la large main d’homme ensanglantée
sur le mur et sur la porte, de l’homme qui cherchait presque à
tâtons une issue pour fuir – mais elle n’a pas tiré assez vite pour
échapper au coup terrible qui venait la frapper à la tempe
droite.</p>
<p>– Ce n’est donc point le revolver qui a blessé Mlle Stangerson à
la tempe&#160;?</p>
<p>– Le journal ne le dit pas, et, quant à moi, je ne le pense
pas&#160;; toujours parce qu’il m’apparaît logique que le revolver
a servi à Mlle Stangerson contre l’assassin. Maintenant, quelle
était l’arme de l’assassin&#160;? Ce coup à la tempe semblerait
attester que l’assassin a voulu assommer Mlle Stangerson… Après
avoir vainement essayé de l’étrangler… L’assassin devait savoir que
le grenier était habité par le père Jacques, et c’est une des
raisons pour lesquelles, je pense, il a voulu opérer avec une «
arme de silence », une matraque peut-être, ou un marteau…</p>
<p>– Tout cela ne nous explique pas, fis-je, comment notre assassin
est sorti de la «Chambre Jaune»&#160;!</p>
<p>– Èvidemment, répondit Rouletabille en se levant, et, comme il
faut l’expliquer, je vais au château du Glandier, et je viens vous
chercher pour que vous y veniez avec moi…</p>
<p>– Moi&#160;!</p>
<p>– Oui, cher ami, j’ai besoin de vous. L’Èpoque m’a chargé
définitivement de cette affaire, et il faut que je l’éclaircisse au
plus vite.</p>
<p>– Mais en quoi puis-je vous servir&#160;?</p>
<p>– M. Robert Darzac est au château du Glandier.</p>
<p>– C’est vrai… son désespoir doit être sans bornes&#160;!</p>
<p>– Il faut que je lui parle… »</p>
<p>Rouletabille prononça cette phrase sur un ton qui me surprit
:</p>
<p>« Est-ce que… Est-ce que vous croyez à quelque chose
d’intéressant de ce côté&#160;? … demandai-je.</p>
<p>– Oui. »</p>
<p>Et il ne voulut pas en dire davantage. Il passa dans mon salon
en me priant de hâter ma toilette.</p>
<p>Je connaissais M. Robert Darzac pour lui avoir rendu un très
gros service judiciaire dans un procès civil, alors que j’étais
secrétaire de maître Barbet-Delatour. M. Robert Darzac, qui avait,
à cette époque, une quarantaine d’années, était professeur de
physique à la Sorbonne. Il était intimement lié avec les
Stangerson, puisque après sept ans d’une cour assidue, il se
trouvait enfin sur le point de se marier avec Mlle Stangerson,
personne d’un certain âge (elle devait avoir dans les trente-cinq
ans), mais encore remarquablement jolie.</p>
<p>Pendant que je m’habillais, je criai à Rouletabille qui
s’impatientait dans mon salon :</p>
<p>« Est-ce que vous avez une idée sur la condition de
l’assassin&#160;?</p>
<p>– Oui, répondit-il, je le crois sinon un homme du monde, du
moins d’une classe assez élevée… Ce n’est encore qu’une
impression…</p>
<p>– Et qu’est-ce qui vous la donne, cette impression&#160;?</p>
<p>– Eh bien, mais, répliqua le jeune homme, le béret crasseux, le
mouchoir vulgaire et les traces de la chaussure grossière sur le
plancher…</p>
<p>– Je comprends, fis-je&#160;; on ne laisse pas tant de traces
derrière soi, « quand elles sont l’expression de la vérité&#160;!
»</p>
<p>– On fera quelque chose de vous, mon cher Sainclair&#160;! »
conclut Rouletabille.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
