<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18952" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">13</span></span>
« Le presbytère n’a rien perdu de son charme ni le jardin de son
éclat »</h2>
<div class="text">
<p>Huit jours après les événements que je viens de raconter,
exactement le 2 novembre, je recevais à mon domicile, à Paris, un
télégramme ainsi libellé : «Venez au Glandier, par premier train.
Apportez revolvers. Amitiés. Rouletabille. »</p>
<p>Je vous ai déjà dit, je crois, qu’à cette époque, jeune avocat
stagiaire et à peu près dépourvu de causes, je fréquentais le
Palais, plutôt pour me familiariser avec mes devoirs
professionnels, que pour défendre la veuve et l’orphelin. Je ne
pouvais donc m’étonner que Rouletabille disposât ainsi de mon
temps&#160;; et il savait du reste combien je m’intéressais à ses
aventures journalistiques en général et surtout à l’affaire du
Glandier. Je n’avais eu de nouvelles de celle-ci, depuis huit
jours, que par les innombrables racontars des journaux et par
quelques notes très brèves, de Rouletabille dans L’Époque. Ces
notes avaient divulgué le coup de « l’os de mouton » et nous
avaient appris qu’à l’analyse les marques laissées sur l’os de
mouton s’étaient révélées « de sang humain »&#160;; il y avait là
les traces fraîches « du sang de Mlle Stangerson »&#160;; les
traces anciennes provenaient d’autres crimes pouvant remonter à
plusieurs années…</p>
<p>Vous pensez si l’affaire défrayait la presse du monde entier.
Jamais illustre crime n’avait intrigué davantage les esprits. Il me
semblait bien cependant que l’instruction n’avançait guère&#160;;
aussi eussé-je été très heureux de l’invitation que me faisait mon
ami de le venir rejoindre au Glandier, si la dépêche n’avait
contenu ces mots : « Apportez revolvers. »</p>
<p>Voilà qui m’intriguait fort. Si Rouletabille me télégraphiait
d’apporter des revolvers, c’est qu’il prévoyait qu’on aurait
l’occasion de s’en servir. Or, je l’avoue sans honte : je ne suis
point un héros. Mais quoi&#160;! il s’agissait, ce jour-là, d’un
ami sûrement dans l’embarras qui m’appelait, sans doute, à son
aide&#160;; je n’hésitai guère&#160;; et, après avoir constaté que
le seul revolver que je possédais était bien armé, je me dirigeai
vers la gare d’Orléans. En route, je pensai qu’un revolver ne
faisait qu’une arme et que la dépêche de Rouletabille réclamait
revolvers au pluriel&#160;; j’entrai chez un armurier et achetai
une petite arme excellente, que je me faisais une joie d’offrir à
mon ami.</p>
<p>J’espérais trouver Rouletabille à la gare d’Épinay, mais il n’y
était point. Cependant un cabriolet m’attendait et je fus bientôt
au Glandier. Personne à la grille. Ce n’est que sur le seuil même
du château que j’aperçus le jeune homme. Il me saluait d’un geste
amical et me recevait aussitôt dans ses bras en me demandant, avec
effusion, des nouvelles de ma santé.</p>
<p>Quand nous fûmes dans le petit vieux salon dont j’ai parlé,
Rouletabille me fit asseoir et me dit tout de suite :</p>
<p>– Ça va mal&#160;!</p>
<p>– Qu’est-ce qui va mal&#160;?</p>
<p>– Tout&#160;! »</p>
<p>Il se rapprocha de moi, et me confia à l’oreille :</p>
<p>« Frédéric Larsan marche à fond contre M. Robert Darzac. »</p>
<p>Ceci n’était point pour m’étonner, depuis que j’avais vu le
fiancé de Mlle Stangerson pâlir devant la trace de ses pas.</p>
<p>Cependant, j’observai tout de suite :</p>
<p>« Eh bien&#160;! Et la canne&#160;?</p>
<p>– La canne&#160;! Elle est toujours entre les mains de Frédéric
Larsan qui ne la quitte pas…</p>
<p>– Mais… ne fournit-elle pas un alibi à M. Robert
Darzac&#160;?</p>
<p>– Pas le moins du monde. M. Darzac, interrogé par moi en
douceur, nie avoir acheté ce soir-là, ni aucun autre soir, une
canne chez Cassette… Quoi qu’il en soit, fit Rouletabille, « je ne
jurerais de rien », car M. Darzac a de si étranges silences qu’on
ne sait exactement ce qu’il faut penser de ce qu’il dit&#160;!
…</p>
<p>– Dans l’esprit de Frédéric Larsan, cette canne doit être une
bien précieuse canne, une canne à conviction… Mais de quelle
façon&#160;? Car, toujours à cause de l’heure de l’achat, elle ne
pouvait se trouver entre les mains de l’assassin…</p>
<p>– L’heure ne gênera pas Larsan… Il n’est pas forcé d’adopter mon
système qui commence par introduire l’assassin dans la «Chambre
Jaune», entre cinq et six&#160;; qu’est-ce qui l’empêche, lui, de
l’y faire pénétrer entre dix heures et onze heures du soir&#160;? À
ce moment, justement, M. et Mlle Stangerson, aidés du père Jacques,
ont procédé à une intéressante expérience de chimie dans cette
partie du laboratoire occupée par les fourneaux. Larsan dira que
l’assassin s’est glissé derrière eux, tout invraisemblable que cela
paraisse… Il l’a déjà fait entendre au juge d’instruction… Quand on
le considère de près, ce raisonnement est absurde, attendu que le
familier – si familier il y a – devait savoir que le professeur
allait bientôt quitter le pavillon&#160;; et il y allait de sa
sécurité, à lui familier, de remettre ses opérations après ce
départ… Pourquoi aurait-il risqué de traverser le laboratoire
pendant que le professeur s’y trouvait&#160;? Et puis, quand le
familier se serait-il introduit dans le pavillon&#160;? … Autant de
points à élucider avant d’admettre l’imagination de Larsan. Je n’y
perdrai pas mon temps, quant à moi, car j’ai un système irréfutable
qui ne me permet point de me préoccuper de cette
imagination-là&#160;! Seulement, comme je suis obligé momentanément
de me taire et que Larsan, quelquefois, parle… il se pourrait que
tout finît par s’expliquer contre M. Darzac… si je n’étais pas
là&#160;! ajouta le jeune homme avec orgueil. Car il y a contre ce
M. Darzac d’autres « signes extérieurs » autrement terribles que
cette histoire de canne, qui reste pour moi incompréhensible,
d’autant plus incompréhensible que Larsan ne se gêne pas pour se
montrer devant M. Darzac avec cette canne qui aurait appartenu à M.
Darzac lui-même&#160;! Je comprends beaucoup de choses dans le
système de Larsan, mais je ne comprends pas encore la canne.</p>
<p>– Frédéric Larsan est toujours au château&#160;?</p>
<p>– Oui&#160;; il ne l’a guère quitté&#160;! Il y couche, comme
moi, sur la prière de M. Stangerson. M. Stangerson a fait pour lui
ce que M. Robert Darzac a fait pour moi. Accusé par Frédéric Larsan
de connaître l’assassin et d’avoir permis sa fuite, M. Stangerson a
tenu à faciliter à son accusateur tous les moyens d’arriver à la
découverte de la vérité. Ainsi M. Robert Darzac agit-il envers
moi.</p>
<p>– Mais vous êtes, vous, persuadé de l’innocence de M. Robert
Darzac&#160;?</p>
<p>– J’ai cru un instant à la possibilité de sa culpabilité. Ce fut
à l’heure même où nous arrivions ici pour la première fois. Le
moment est venu de vous raconter ce qui s’est passé entre M. Darzac
et moi. »</p>
<p>Ici, Rouletabille s’interrompit et me demanda si j’avais apporté
les armes. Je lui montrai les deux revolvers. Il les examina, dit :
« C’est parfait&#160;! » et me les rendit.</p>
<p>« En aurons-nous besoin&#160;? demandai-je.</p>
<p>– Sans doute ce soir&#160;; nous passons la nuit ici&#160;; cela
ne vous ennuie pas&#160;?</p>
<p>– Au contraire, fis-je avec une grimace qui entraîna le rire de
Rouletabille.</p>
<p>– Allons&#160;! allons&#160;! reprit-il, ce n’est pas le moment
de rire. Parlons sérieusement. Vous vous rappelez cette phrase qui
a été le : « Sésame, ouvre-toi&#160;! » de ce château plein de
mystère&#160;?</p>
<p>– Oui, fis-je, parfaitement : le presbytère n’a rien perdu de
son charme, ni le jardin de son éclat. C’est encore cette
phrase-là, à moitié roussie, que vous avez retrouvée sur un papier
dans les charbons du laboratoire.</p>
<p>– Oui, et, en bas de ce papier, la flamme avait respecté cette
date : « 23 octobre. » Souvenez-vous de cette date qui est très
importante. Je vais vous dire maintenant ce qu’il en est de cette
phrase saugrenue. Je ne sais si vous savez que, l’avant-veille du
crime, c’est-à-dire le 23, M. et Mlle Stangerson sont allés à une
réception à l’Élysée. Ils ont même assisté au dîner, je crois bien.
Toujours est-il qu’ils sont restés à la réception, « puisque je les
y ai vus ». J’y étais, moi, par devoir professionnel. Je devais
interviewer un de ces savants de l’Académie de Philadelphie que
l’on fêtait ce jour-là. Jusqu’à ce jour, je n’avais jamais vu ni M.
ni Mlle Stangerson. J’étais assis dans le salon qui précède le
salon des Ambassadeurs, et, las d’avoir été bousculé par tant de
nobles personnages, je me laissais aller à une vague rêverie, quand
je sentis passer le parfum de la dame en noir. Vous me demanderez :
« qu’est-ce que le parfum de la dame en noir&#160;? » Qu’il vous
suffise de savoir que c’est un parfum que j’ai beaucoup aimé, parce
qu’il était celui d’une dame, toujours habillée de noir, qui m’a
marqué quelque maternelle bonté dans ma première jeunesse. La dame
qui, ce jour-là, était discrètement imprégnée du « parfum de la
dame en noir » était habillée de blanc. Elle était merveilleusement
belle. Je ne pus m’empêcher de me lever et de la suivre, elle et
son parfum. Un homme, un vieillard, donnait le bras à cette beauté.
Chacun se détournait sur leur passage, et j’entendis que l’on
murmurait : « C’est le professeur Stangerson et sa fille&#160;! »
C’est ainsi que j’appris qui je suivais. Ils rencontrèrent M.
Robert Darzac que je connaissais de vue. Le professeur Stangerson,
abordé par l’un des savants américains, Arthur-William Rance,
s’assit dans un fauteuil de la grande galerie, et M. Robert Darzac
entraîna Mlle Stangerson dans les serres. Je suivais toujours. Il
faisait, ce soir-là, un temps très doux&#160;; les portes sur le
jardin étaient ouvertes. Mlle Stangerson jeta un fichu léger sur
ses épaules et je vis bien que c’était elle qui priait M. Darzac de
pénétrer avec elle dans la quasi-solitude du jardin. Je suivis
encore, intéressé par l’agitation que marquait alors M. Robert
Darzac. Ils se glissaient maintenant, à pas lents, le long du mur
qui longe l’avenue Marigny. Je pris par l’allée centrale. Je
marchais parallèlement à mes deux personnages. Et puis, je « coupai
» à travers la pelouse pour les croiser. La nuit était obscure,
l’herbe étouffait mes pas. Ils étaient arrêtés dans la clarté
vacillante d’un bec de gaz et semblaient, penchés tous les deux sur
un papier que tenait Mlle Stangerson, lire quelque chose qui les
intéressait fort. Je m’arrêtai, moi aussi. J’étais entouré d’ombre
et de silence. Ils ne m’aperçurent point, et j’entendis
distinctement Mlle Stangerson qui répétait, en repliant le papier :
« le presbytère n’a rien perdu de son charme, ni le jardin de son
éclat&#160;! Et ce fut dit sur un ton à la fois si railleur et si
désespéré, et fut suivi d’un éclat de rire si nerveux, que je crois
bien que cette phrase me restera toujours dans l’oreille. Mais une
autre phrase encore fut prononcée, celle-ci par M. Robert Darzac :
Me faudra-t-il donc, pour vous avoir, commettre un crime&#160;? M.
Robert Darzac était dans une agitation extraordinaire&#160;; il
prit la main de Mlle Stangerson, la porta longuement à ses lèvres
et je pensai, au mouvement de ses épaules, qu’il pleurait. Puis,
ils s’éloignèrent.</p>
<p>– Quand j’arrivai dans la grande galerie, continua Rouletabille,
je ne vis plus M. Robert Darzac, et je ne devais plus le revoir
qu’au Glandier, après le crime, mais j’aperçus Mlle Stangerson, M.
Stangerson et les délégués de Philadelphie. Mlle Stangerson était
près d’Arthur Rance. Celui-ci lui parlait avec animation et les
yeux de l’Américain, pendant cette conversation, brillaient d’un
singulier éclat. Je crois bien que Mlle Stangerson n’écoutait même
pas ce que lui disait Arthur Rance, et son visage exprimait une
indifférence parfaite. Arthur-William Rance est un homme sanguin,
au visage couperosé&#160;; il doit aimer le gin. Quand M. et Mlle
Stangerson furent partis, il se dirigea vers le buffet et ne le
quitta plus. Je l’y rejoignis et lui rendis quelques services, dans
cette cohue. Il me remercia et m’apprit qu’il repartait pour
l’Amérique, trois jours plus tard, c’est-à-dire le 26 (le lendemain
du crime). Je lui parlai de Philadelphie&#160;; il me dit qu’il
habitait cette ville depuis vingt-cinq ans, et que c’est là qu’il
avait connu l’illustre professeur Stangerson et sa fille.
Là-dessus, il reprit du champagne et je crus qu’il ne s’arrêterait
jamais de boire. Je le quittai quand il fut à peu près ivre.</p>
<p>« Telle a été ma soirée, mon cher ami. Je ne sais par quelle
sorte de précision la double image de M. Robert Darzac et de Mlle
Stangerson ne me quitta point de la nuit, et je vous laisse à
penser l’effet que me produisit la nouvelle de l’assassinat de Mlle
Stangerson. Comment ne pas me souvenir de ces mots : « Me
faudra-t-il, pour vous avoir, commettre un crime&#160;? » Ce n’est
cependant point cette phrase que je dis à M. Robert Darzac quand
nous le rencontrâmes au Glandier. Celle où il est question du
presbytère et du jardin éclatant, que Mlle Stangerson semblait
avoir lue sur le papier qu’elle tenait à la main, suffit pour nous
faire ouvrir toutes grandes les portes du château. Croyais-je, à ce
moment, que M. Robert Darzac était l’assassin&#160;? Non&#160;! Je
ne pense pas l’avoir tout à fait cru. À ce moment-là, je ne pensais
sérieusement « rien ». J’étais si peu documenté. « Mais j’avais
besoin » qu’il me prouvât tout de suite qu’il n’était pas blessé à
la main. Quand nous fûmes seuls, tous les deux, je lui contai ce
que le hasard m’avait fait surprendre de sa conversation dans les
jardins de l’Élysée avec Mlle Stangerson&#160;; et, quand je lui
eus dit que j’avais entendu ces mots : « Me faudra-t-il, pour vous
avoir, commettre un crime&#160;? » il fut tout à fait troublé, mais
beaucoup moins, certainement, qu’il ne l’avait été par la phrase du
« presbytère ». Ce qui le jeta dans une véritable consternation, ce
fut d’apprendre, de ma bouche, que, le jour où il allait se
rencontrer à l’Élysée avec Mlle Stangerson, celle-ci était allée,
dans l’après-midi, au bureau de poste 40, chercher une lettre qui
était peut-être celle qu’ils avaient lue tous les deux dans les
jardins de l’Élysée et qui se terminait par ces mots : « Le
presbytère n’a rien perdu de son charme, ni le jardin de son
éclat&#160;! » cette hypothèse me fut confirmée du reste, depuis,
par la découverte que je fis, vous vous en souvenez, dans les
charbons du laboratoire, d’un morceau de cette lettre qui portait
la date du 23 octobre. La lettre avait été écrite et retirée du
bureau le même jour. Il ne fait point de doute qu’en rentrant de
l’Élysée, la nuit même, Mlle Stangerson a voulu brûler ce papier
compromettant. C’est en vain que M. Robert Darzac nia que cette
lettre eût un rapport quelconque avec le crime. Je lui dis que,
dans une affaire aussi mystérieuse, il n’avait pas le droit de
cacher à la justice l’incident de la lettre&#160;; que j’étais
persuadé, moi, que celle-ci avait une importance
considérable&#160;; que le ton désespéré avec lequel Mlle
Stangerson avait prononcé la phrase fatidique, que ses pleurs, à
lui, Robert Darzac, et que cette menace d’un crime qu’il avait
proférée à la suite de la lecture de la lettre, ne me permettaient
pas d’en douter. Robert Darzac était de plus en plus agité. Je
résolus de profiter de mon avantage.</p>
<p>« – Vous deviez vous marier, monsieur », fis-je négligemment,
sans plus regarder mon interlocuteur, et tout d’un coup ce mariage
devient impossible à cause de l’auteur de cette lettre, puisque,
aussitôt la lecture de la lettre, vous parlez d’un crime nécessaire
pour avoir Mlle Stangerson. IL Y A DONC QUELQU’UN ENTRE VOUS ET
MLLE STANGERSON, QUELQU’UN QUI LUI DÈFEND DE SE MARIER, QUELQU’UN
QUI LA TUE AVANT QU’ELLE NE SE MARIE&#160;! »</p>
<p>« Et je terminai ce petit discours par ces mots :</p>
<p>« – Maintenant, monsieur, vous n’avez plus qu’à me confier le
nom de l’assassin&#160;! »</p>
<p>« J’avais dû, sans m’en douter, dire des choses formidables.
Quand je relevai les yeux sur Robert Darzac, je vis un visage
décomposé, un front en sueur, des yeux d’effroi.</p>
<p>« – Monsieur, me dit-il, je vais vous demander une chose, qui va
peut-être vous paraître insensée, mais en échange de quoi je
donnerais ma vie : il ne faut pas parler devant les magistrats de
ce que vous avez vu et entendu dans les jardins de l’Élysée, … ni
devant les magistrats, ni devant personne au monde. Je vous jure
que je suis innocent et je sais, et je sens, que vous me croyez,
mais j’aimerais mieux passer pour coupable que de voir les soupçons
de la justice s’égarer sur cette phrase : « le presbytère n’a rien
perdu de son charme, ni le jardin de son éclat. » Il faut que la
justice ignore cette phrase. Toute cette affaire vous appartient,
monsieur, je vous la donne, mais oubliez la soirée de l’Élysée. Il
y aura pour vous cent autres chemins que celui-là qui vous
conduiront à la découverte du criminel&#160;; je vous les ouvrirai,
je vous aiderai. Voulez-vous vous installer ici&#160;? Parler ici
en maître&#160;? Manger, dormir ici&#160;? Surveiller mes actes et
les actes de tous&#160;? Vous serez au Glandier comme si vous en
étiez le maître, monsieur, mais oubliez la soirée de l’Élysée.
»</p>
<p>Rouletabille, ici, s’arrêta pour souffler un peu. Je comprenais
maintenant l’attitude inexplicable de M. Robert Darzac vis-à-vis de
mon ami, et la facilité avec laquelle celui-ci avait pu s’installer
sur les lieux du crime. Tout ce que je venais d’apprendre ne
pouvait qu’exciter ma curiosité. Je demandai à Rouletabille de la
satisfaire encore. Que s’était-il passé au Glandier depuis huit
jours&#160;? Mon ami ne m’avait-il pas dit qu’il y avait maintenant
contre M. Darzac des signes extérieurs autrement terribles que
celui de la canne trouvée par Larsan&#160;?</p>
<p>« Tout semble se tourner contre lui, me répondit mon ami, et la
situation devient extrêmement grave. M. Robert Darzac semble ne
point s’en préoccuper outre mesure&#160;; il a tort&#160;; mais
rien ne l’intéresse que la santé de Mlle Stangerson qui allait
s’améliorant tous les jours quand est survenu un événement plus
mystérieux encore que le mystère de la «Chambre Jaune»&#160;!</p>
<p>– Ça n’est pas possible&#160;! m’écriai-je, et quel événement
peut être plus mystérieux que le mystère de la «Chambre
Jaune»&#160;?</p>
<p>– Revenons d’abord à M. Robert Darzac, fit Rouletabille en me
calmant. Je vous disais que tout se tourne contre lui. « Les pas
élégants » relevés par Frédéric Larsan paraissent bien être « les
pas du fiancé de Mlle Stangerson ». L’empreinte de la bicyclette
peut être l’empreinte de « sa » bicyclette&#160;; la chose a été
contrôlée. Depuis qu’il avait cette bicyclette, il la laissait
toujours au château. Pourquoi l’avoir emportée à Paris justement à
ce moment-là&#160;? Est-ce qu’il ne devait plus revenir au
château&#160;? Est-ce que la rupture de son mariage devait
entraîner la rupture de ses relations avec les Stangerson&#160;?
Chacun des intéressés affirme que ces relations devaient continuer.
Alors&#160;? Frédéric Larsan, lui, croit que « tout était rompu ».
Depuis le jour où Robert Darzac a accompagné Mlle Stangerson aux
grands magasins de la Louve, jusqu’au lendemain du crime,
l’ex-fiancé n’est point revenu au Glandier. Se souvenir que Mlle
Stangerson a perdu son réticule et la clef à tête de cuivre quand
elle était en compagnie de M. Robert Darzac. Depuis ce jour jusqu’à
la soirée de l’Élysée, le professeur en Sorbonne et Mlle Stangerson
ne se sont point vus. Mais ils se sont peut-être écrit. Mlle
Stangerson est allée chercher une lettre poste restante au bureau
40, lettre que Frédéric Larsan croit de Robert Darzac, car Frédéric
Larsan, qui ne sait rien naturellement de ce qui s’est passé à
l’Élysée, est amené à penser que c’est Robert Darzac lui-même qui a
volé le réticule et la clef, dans le dessein de forcer la volonté
de Mlle Stangerson en s’appropriant les papiers les plus précieux
du père, papiers qu’il aurait restitués sous condition de mariage.
Tout cela serait d’une hypothèse bien douteuse et presque absurde,
comme me le disait le grand Fred lui-même, s’il n’y avait pas
encore autre chose, et autre chose de beaucoup plus grave. D’abord,
chose bizarre, et que je ne parviens pas à m’expliquer : ce serait
M. Darzac en personne qui, le 24, serait allé demander la lettre au
bureau de poste, lettre qui avait été déjà retirée la veille par
Mlle Stangerson&#160;; la description de l’homme qui s’est présenté
au guichet répond point par point au signalement de M. Robert
Darzac. Celui-ci, aux questions qui lui furent posées, à titre de
simple renseignement, par le juge d’instruction, nie qu’il soit
allé au bureau de poste&#160;; et moi, je crois M. Robert Darzac,
car, en admettant même que la lettre ait été écrite par lui – ce
que je ne pense pas – il savait que Mlle Stangerson l’avait
retirée, puisqu’il la lui avait vue, cette lettre, entre les mains,
dans les jardins de l’Élysée. Ce n’est donc pas lui qui s’est
présenté, le lendemain 24, au bureau 40, pour demander une lettre
qu’il savait n’être plus là. Pour moi, c’est quelqu’un qui lui
ressemblait étrangement, et c’est bien le voleur du réticule qui
dans cette lettre devait demander quelque chose à la propriétaire
du réticule, à Mlle Stangerson, – « quelque chose qu’il ne vit pas
venir ». Il dut en être stupéfait, et fut amené à se demander si la
lettre qu’il avait expédiée avec cette inscription sur l’enveloppe
: M.A.T.H.S.N. avait été retirée. D’où sa démarche au bureau de
poste et l’insistance avec laquelle il réclame la lettre. Puis il
s’en va, furieux. La lettre a été retirée, et pourtant ce qu’il
demandait ne lui a pas été accordé&#160;! Que demandait-il&#160;?
Nul ne le sait que Mlle Stangerson. Toujours est-il que, le
lendemain, on apprenait que Mlle Stangerson avait été quasi
assassinée dans la nuit, et que je découvrais, le surlendemain,
moi, que le professeur avait été volé du même coup, grâce à cette
clef, objet de la lettre poste restante. Ainsi, il semble bien que
l’homme qui est venu au bureau de poste doive être
l’assassin&#160;; et tout ce raisonnement, des plus logiques en
somme, sur les raisons de la démarche de l’homme au bureau de
poste, Frédéric Larsan se l’est tenu, mais, en l’appliquant à
Robert Darzac. Vous pensez bien que le juge d’instruction, et que
Larsan, et que moi-même nous avons tout fait pour avoir, au bureau
de poste, des détails précis sur le singulier personnage du 24
octobre. Mais on n’a pu savoir d’où il venait ni où il s’en est
allé&#160;! En dehors de cette description qui le fait ressembler à
M. Robert Darzac, rien&#160;! J’ai fait annoncer dans les plus
grands journaux : « Une forte récompense est promise au cocher qui
a conduit un client au bureau de poste 40, dans la matinée du 24
octobre, vers les dix heures. S’adresser à la rédaction de
L’Époque, et demander M. R. » Ça n’a rien donné. En somme, cet
homme est peut-être venu à pied&#160;; mais, puisqu’il était
pressé, c’était une chance à courir qu’il fût venu en voiture. Je
n’ai pas, dans ma note aux journaux, donné la description de
l’homme pour que tous les cochers qui pouvaient avoir, vers cette
heure-là, conduit un client au bureau 40, vinssent à moi. Il n’en
est pas venu un seul. Et je me suis demandé nuit et jour : « Quel
est donc cet homme qui ressemble aussi étrangement à M. Robert
Darzac et que je retrouve achetant la canne tombée entre les mains
de Frédéric Larsan&#160;? Le plus grave de tout est que M. Darzac,
qui avait à faire, à la même heure, à l’heure où son sosie se
présentait au bureau de poste, un cours à la Sorbonne, ne l’a pas
fait. Un de ses amis le remplaçait. Et, quand on l’interroge sur
l’emploi de son temps, il répond qu’il est allé se promener au bois
de Boulogne. Qu’est-ce que vous pensez de ce professeur qui se fait
remplacer à son cours pour aller se promener au bois de
Boulogne&#160;? Enfin, il faut que vous sachiez que, si M. Robert
Darzac avoue s’être allé promener au bois de Boulogne dans la
matinée du 24, il ne peut plus donner du tout l’emploi de son temps
dans la nuit du 24 au 25&#160;! … Il a répondu fort paisiblement à
Frédéric Larsan qui lui demandait ce renseignement que ce qu’il
faisait de son temps, à Paris, ne regardait que lui… Sur quoi,
Frédéric Larsan a juré tout haut qu’il découvrirait bien, lui, sans
l’aide de personne, l’emploi de ce temps. Tout cela semble donner
quelque corps aux hypothèses du grand Fred&#160;; d’autant plus que
le fait de Robert Darzac se trouvant dans la «Chambre Jaune»
pourrait venir corroborer l’explication du policier sur la façon
dont l’assassin se serait enfui : M. Stangerson l’aurait laissé
passer pour éviter un effroyable scandale&#160;! C’est, du reste,
cette hypothèse, que je crois fausse, qui égarera Frédéric Larsan,
et ceci ne serait point pour me déplaire, s’il n’y avait pas un
innocent en cause&#160;! Maintenant, cette hypothèse égare-t-elle
réellement Frédéric Larsan&#160;? Voilà&#160;! Voilà&#160;!
Voilà&#160;!</p>
<p>– Eh&#160;! Frédéric Larsan a peut-être raison&#160;!
m’écriai-je, interrompant Rouletabille… Êtes-vous sûr que M. Darzac
soit innocent&#160;? Il me semble que voilà bien des fâcheuses
coïncidences…</p>
<p>– Les coïncidences, me répondit mon ami, sont les pires ennemies
de la vérité.</p>
<p>– Qu’en pense aujourd’hui le juge d’instruction&#160;?</p>
<p>– M. de Marquet, le juge d’instruction, hésite à découvrir M.
Robert Darzac sans aucune preuve certaine. Non seulement, il aurait
contre lui toute l’opinion publique, sans compter la Sorbonne, mais
encore M. Stangerson et Mlle Stangerson. Celle-ci adore M. Robert
Darzac. Si peu qu’elle ait vu l’assassin, on ferait croire
difficilement au public qu’elle n’eût point reconnu M. Robert
Darzac, si M. Robert Darzac avait été l’agresseur. La «Chambre
Jaune» était obscure, sans doute, mais une petite veilleuse tout de
même l’éclairait, ne l’oubliez pas. Voici, mon ami, où en étaient
les choses quand, il y a trois jours, ou plutôt trois nuits,
survint cet événement inouï dont je vous parlais tout à l’heure.
»</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
