<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18944" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">9</span></span>
Reporter et policier</h2>
<div class="text">
<p>Nous retournâmes tous trois du côté du pavillon. À une centaine
de mètres du bâtiment, le reporter nous arrêta, et, nous montrant
un petit bosquet sur notre droite, il nous dit :</p>
<p>« Voilà d’où est parti l’assassin pour entrer dans le pavillon.
»</p>
<p>Comme il y avait d’autres bosquets de cette sorte entre les
grands chênes, je demandai pourquoi l’assassin avait choisi
celui-ci plutôt que les autres&#160;; Rouletabille me répondit en
me désignant le sentier qui passait tout près de ce bosquet et qui
conduisait à la porte du pavillon.</p>
<p>« Ce sentier est garni de graviers, comme vous voyez, fit-il. Il
faut que l’homme ait passé par là pour aller au pavillon, puisqu’on
ne trouve pas la trace de ses pas du voyage aller, sur la terre
molle. Cet homme n’a point d’ailes. Il a marché&#160;; mais il a
marché sur le gravier qui a roulé sous sa chaussure sans en
conserver l’empreinte : ce gravier, en effet, a été roulé par
beaucoup d’autres pieds puisque le sentier est le plus direct qui
aille du pavillon au château. Quant au bosquet, formé de ces sortes
de plantes qui ne meurent point pendant la mauvaise saison –
lauriers et fusains – il a fourni à l’assassin un abri suffisant en
attendant que le moment fût venu, pour celui-ci, de se diriger vers
le pavillon. C’est, caché dans ce bosquet, que l’homme a vu sortir
M. et Mlle Stangerson, puis le père Jacques. On a répandu du
gravier jusqu’à la fenêtre – presque – du vestibule. Une empreinte
des pas de l’homme, parallèle au mur, empreinte que nous
remarquions tout à l’heure, et que j’ai déjà vue, prouve qu’ « il »
n’a eu à faire qu’une enjambée pour se trouver en face de la
fenêtre du vestibule, laissée ouverte par le père Jacques. L’homme
se hissa alors sur les poignets, et pénétra dans le vestibule.</p>
<p>– Après tout, c’est bien possible&#160;! fis-je…</p>
<p>– Après tout, quoi&#160;? après tout, quoi&#160;? … s’écria
Rouletabille, soudain pris d’une colère que j’avais bien
innocemment déchaînée… Pourquoi dites-vous : après tout, c’est bien
possible&#160;!… »</p>
<p>Je le suppliai de ne point se fâcher, mais il l’était déjà
beaucoup trop pour m’écouter, et il déclara qu’il admirait le doute
prudent avec lequel certaines gens (moi) abordaient de loin les
problèmes les plus simples, ne se risquant jamais à dire : « ceci
est » ou « ceci n’est pas », de telle sorte que leur intelligence
aboutissait tout juste au même résultat qui aurait été obtenu si la
nature avait oublié de garnir leur boîte crânienne d’un peu de
matière grise. Comme je paraissais vexé, mon jeune ami me prit par
le bras et m’accorda « qu’il n’avait point dit cela pour moi,
attendu qu’il m’avait en particulière estime ».</p>
<p>« Mais enfin&#160;! reprit-il, il est quelquefois criminel de ne
point, quand on le peut, raisonner à coup sûr&#160;! … Si je ne
raisonne point, comme je le fais, avec ce gravier, il me faudra
raisonner avec un ballon&#160;! Mon cher, la science de
l’aérostation dirigeable n’est point encore assez développée pour
que je puisse faire entrer, dans le jeu de mes cogitations,
l’assassin qui tombe du ciel&#160;! Ne dites donc point qu’une
chose est possible, quand il est impossible qu’elle soit autrement.
Nous savons, maintenant, comment l’homme est entré par la fenêtre,
et nous savons aussi à quel moment il est entré. Il y est entré
pendant la promenade de cinq heures. Le fait de la présence de la
femme de chambre qui vient de faire la Chambre Jaune, dans le
laboratoire, au moment du retour du professeur et de sa fille, à
une heure et demie, nous permet d’affirmer qu’à une heure et demie,
l’assassin n’était pas dans la chambre, sous le lit, à moins qu’il
n’y ait complicité de la femme de chambre. Qu’en dites-vous,
Monsieur Robert Darzac&#160;? »</p>
<p>M. Darzac secoua la tête, déclara qu’il était sûr de la fidélité
de la femme de chambre de Mlle Stangerson, et que c’était une fort
honnête et fort dévouée domestique.</p>
<p>« Et puis, à cinq heures, M. Stangerson est entré dans la
chambre pour chercher le chapeau de sa fille&#160;!
ajouta-t-il…</p>
<p>– Il y a encore cela&#160;! fit Rouletabille.</p>
<p>– L’homme est donc entré, dans le moment que vous dites, par
cette fenêtre, fis-je, je l’admets, mais pourquoi a-t-il refermé la
fenêtre, ce qui devait, nécessairement, attirer l’attention de ceux
qui l’avaient ouverte&#160;?</p>
<p>– il se peut que la fenêtre n’ait point été refermée « tout de
suite », me répondit le jeune reporter. Mais, s’il a refermé la
fenêtre, il l’a refermée à cause du coude que fait le sentier garni
de gravier, à vingt-cinq mètres du pavillon, et à cause des trois
chênes qui s’élèvent à cet endroit.</p>
<p>– Que voulez-vous dire&#160;? » demanda M. Robert Darzac qui
nous avait suivis, et qui écoutait Rouletabille avec une attention
presque haletante.</p>
<p>« Je vous l’expliquerai plus tard, monsieur, quand j’en jugerai
le moment venu&#160;; mais je ne crois pas avoir prononcé de
paroles plus importantes sur cette affaire, si mon hypothèse se
justifie.</p>
<p>– Et quelle est votre hypothèse&#160;?</p>
<p>– Vous ne la saurez jamais si elle ne se révèle point être la
vérité. C’est une hypothèse beaucoup trop grave, voyez-vous, pour
que je la livre tant qu’elle ne sera qu’hypothèse.</p>
<p>– Avez-vous, au moins, quelque idée de l’assassin&#160;?</p>
<p>– Non, monsieur, je ne sais pas qui est l’assassin, mais ne
craignez rien, monsieur Robert Darzac, je le saurai. »</p>
<p>Je dus constater que M. Robert Darzac était très ému&#160;; et
je soupçonnai que l’affirmation de Rouletabille n’était point pour
lui plaire. Alors, pourquoi, s’il craignait réellement qu’on
découvrît l’assassin (je questionnais ici ma propre pensée),
pourquoi aidait-il le reporter à le retrouver&#160;? Mon jeune ami
sembla avoir reçu la même impression que moi, et il dit brutalement
:</p>
<p>« Cela ne vous déplaît pas, monsieur Robert Darzac, que je
découvre l’assassin&#160;?</p>
<p>– Ah&#160;! je voudrais le tuer de ma main&#160;! s’écria le
fiancé de Mlle Stangerson, avec un élan qui me stupéfia.</p>
<p>– Je vous crois&#160;! fit gravement Rouletabille, mais vous
n’avez pas répondu à ma question. »</p>
<p>Nous passions près du bosquet, dont le jeune reporter nous avait
parlé à l’instant&#160;; j’y entrai et lui montrai les traces
évidentes du passage d’un homme qui s’était caché là. Rouletabille,
une fois de plus, avait raison.</p>
<p>« Mais oui&#160;! fit-il, mais oui&#160;! … Nous avons affaire à
un individu en chair et en os, qui ne dispose pas d’autres moyens
que les nôtres, et il faudra bien que tout s’arrange&#160;! »</p>
<p>Ce disant, il me demanda la semelle de papier qu’il m’avait
confiée et l’appliqua sur une empreinte très nette, derrière le
bosquet. Puis il se releva en disant : « Parbleu&#160;! »</p>
<p>Je croyais qu’il allait, maintenant, suivre à la piste « les pas
de la fuite de l’assassin », depuis la fenêtre du vestibule, mais
il nous entraîna assez loin vers la gauche, en nous déclarant que
c’était inutile de se mettre le nez sur cette fange, et qu’il était
sûr, maintenant, de tout le chemin de la fuite de l’assassin.</p>
<p>« Il est allé jusqu’au bout du mur, à cinquante mètres de là, et
puis il a sauté la haie et le fossé&#160;; tenez, juste en face ce
petit sentier qui conduit à l’étang. C’est le chemin le plus rapide
pour sortir de la propriété et aller à l’étang.</p>
<p>– Comment savez-vous qu’il est allé à l’étang&#160;?</p>
<p>– Parce que Frédéric Larsan n’en a pas quitté les bords depuis
ce matin. Il doit y avoir là de fort curieux indices. »</p>
<p>Quelques minutes plus tard, nous étions près de l’étang.</p>
<p>C’était une petite nappe d’eau marécageuse, entourée de roseaux,
et sur laquelle flottaient encore quelques pauvres feuilles mortes
de nénuphar. Le grand Fred nous vit peut-être venir, mais il est
probable que nous l’intéressions peu, car il ne fit guère attention
à nous et continua de remuer, du bout de sa canne, quelque chose
que nous ne voyions pas…</p>
<p>« Tenez, fit Rouletabille, voilà à nouveau les pas de la fuite
de l’homme&#160;; ils tournent l’étang ici, reviennent et
disparaissent enfin, près de l’étang, juste devant ce sentier qui
conduit à la grande route d’Épinay. L’homme a continué sa fuite
vers Paris…</p>
<p>– Qui vous le fait croire, interrompis-je, puisqu’il n’y a plus
les pas de l’homme sur le sentier&#160;? …</p>
<p>– Ce qui me le fait croire&#160;? Mais ces pas-là, ces pas que
j’attendais&#160;! s’écria-t-il, en désignant l’empreinte très
nette d’une « chaussure élégante »… Voyez&#160;! … »</p>
<p>Et il interpella Frédéric Larsan.</p>
<p>– Monsieur Fred, cria-t-il… « ces pas élégants » sur la route
sont bien là depuis la découverte du crime&#160;?</p>
<p>– Oui, jeune homme&#160;; oui, ils ont été relevés
soigneusement, répondit Fred sans lever la tête. Vous voyez, il y a
les pas qui viennent, et les pas qui repartent…</p>
<p>– Et cet homme avait une bicyclette&#160;! » s’écria le
reporter…</p>
<p>Ici, après avoir regardé les empreintes de la bicyclette qui
suivaient, aller et retour, les pas élégants, je crus pouvoir
intervenir.</p>
<p>« La bicyclette explique la disparition des pas grossiers de
l’assassin, fis-je. L’assassin, aux pas grossiers, est monté à
bicyclette… Son complice, « l’homme aux pas élégants », était venu
l’attendre au bord de l’étang, avec la bicyclette. On peut supposer
que l’assassin agissait pour le compte de l’homme aux pas
élégants&#160;?</p>
<p>– Non&#160;! non&#160;! répliqua Rouletabille avec un étrange
sourire… J’attendais ces pas-là depuis le commencement de
l’affaire. Je les ai, je ne vous les abandonne pas. Ce sont les pas
de l’assassin&#160;!</p>
<p>– Et les autres pas, les pas grossiers, qu’en
faites-vous&#160;?</p>
<p>– Ce sont encore les pas de l’assassin.</p>
<p>– Alors, il y en a deux&#160;?</p>
<p>– Non&#160;! Il n’y en a qu’un, et il n’a pas eu de
complice…</p>
<p>– Très fort&#160;! très fort&#160;! cria de sa place Frédéric
Larsan.</p>
<p>– Tenez, continua le jeune reporter, en nous montrant la terre
remuée par des talons grossiers&#160;; l’homme s’est assis là et a
enlevé les godillots qu’il avait mis pour tromper la justice, et
puis, les emportant sans doute avec lui, il s’est relevé avec ses
pieds à lui et, tranquillement, a regagné, au pas, la grande route,
en tenant sa bicyclette à la main. Il ne pouvait se risquer, sur ce
très mauvais sentier, à courir à bicyclette. Du reste, ce qui le
prouve, c’est la marque légère et hésitante de la bécane sur le
sentier, malgré la mollesse du sol. S’il y avait eu un homme sur
cette bicyclette, les roues fussent entrées profondément dans le
sol… Non, non, il n’y avait là qu’un seul homme : L’assassin, à
pied&#160;!</p>
<p>– Bravo&#160;! Bravo&#160;! » fit encore le grand Fred…</p>
<p>Et, tout à coup, celui-ci vint à nous, se planta devant M.
Robert Darzac et lui dit :</p>
<p>« Si nous avions une bicyclette ici… nous pourrions démontrer la
justesse du raisonnement de ce jeune homme, monsieur Robert Darzac…
Vous ne savez pas s’il s’en trouve une au château&#160;?</p>
<p>– Non&#160;! répondit M. Darzac, il n’y en a pas&#160;; j’ai
emporté la mienne, il y a quatre jours, à Paris, la dernière fois
que je suis venu au château avant le crime.</p>
<p>– C’est dommage&#160;! » répliqua Fred sur le ton d’une extrême
froideur.</p>
<p>Et, se retournant vers Rouletabille :</p>
<p>« Si cela continue, dit-il, vous verrez que nous aboutirons tous
les deux aux mêmes conclusions. Avez-vous une idée sur la façon
dont l’assassin est sorti de la «Chambre Jaune»&#160;?</p>
<p>– Oui, fit mon ami, une idée…</p>
<p>– Moi aussi, continua Fred, et ce doit être la même. Il n’y a
pas deux façons de raisonner dans cette affaire. J’attends, pour
m’expliquer devant le juge, l’arrivée de mon chef.</p>
<p>– Ah&#160;! Le chef de la Sûreté va venir&#160;?</p>
<p>– Oui, cet après-midi, pour la confrontation dans le
laboratoire, devant le juge d’instruction, de tous ceux qui ont
joué ou pu jouer un rôle dans le drame. Ce sera très intéressant.
Il est malheureux que vous ne puissiez y assister.</p>
<p>– J’y assisterai, affirma Rouletabille.</p>
<p>– Vraiment… vous êtes extraordinaire… pour votre âge&#160;!
répliqua le policier sur un ton non dénué d’une certaine ironie…
Vous feriez un merveilleux policier… si vous aviez un peu plus de
méthode… Si vous obéissiez moins à votre instinct et aux bosses de
votre front. C’est une chose que j’ai déjà observée plusieurs fois,
monsieur Rouletabille : vous raisonnez trop… Vous ne vous laissez
pas assez conduire par votre observation… Que dites-vous du
mouchoir plein de sang et de la main rouge sur le mur&#160;? Vous
avez vu, vous, la main rouge sur le mur&#160;; moi, je n’ai vu que
le mouchoir… Dites…</p>
<p>– Bah&#160;! fit Rouletabille, un peu interloqué, l’assassin a
été blessé à la main par le revolver de Mlle Stangerson&#160;!</p>
<p>– Ah&#160;! observation brutale, instinctive… Prenez garde, vous
êtes trop « directement » logique, monsieur Rouletabille&#160;; la
logique vous jouera un mauvais tour si vous la brutalisez ainsi. Il
est de nombreuses circonstances dans lesquelles il faut la traiter
en douceur, « la prendre de loin »… Monsieur Rouletabille, vous
avez raison quand vous parlez du revolver de Mlle Stangerson. Il
est certain que « la victime » a tiré. Mais vous avez tort quand
vous dites qu’elle a blessé l’assassin à la main…</p>
<p>– Je suis sûr&#160;! » s’écria Rouletabille…</p>
<p>Fred, imperturbable, l’interrompit :</p>
<p>« Défaut d’observation&#160;! … défaut d’observation&#160;!
…</p>
<p>L’examen du mouchoir, les innombrables petites taches rondes,
écarlates, impressions de gouttes que je retrouve sur la trace des
pas, au moment même où le pas pose à terre, me prouvent que
l’assassin n’a pas été blessé. « L’assassin, monsieur Rouletabille,
a saigné du nez&#160;! … »</p>
<p>Le grand Fred était sérieux. Je ne pus retenir, cependant, une
exclamation.</p>
<p>Le reporter regardait Fred qui regardait sérieusement le
reporter. Et Fred tira aussitôt une conclusion :</p>
<p>« L’homme qui saignait du nez dans sa main et dans son mouchoir,
a essuyé sa main sur le mur. La chose est fort importante,
ajouta-t-il, car l’assassin n’a pas besoin d’être blessé à la main
pour être l’assassin&#160;! »</p>
<p>Rouletabille sembla réfléchir profondément, et dit :</p>
<p>« Il y a quelque chose, monsieur Frédéric Larsan, qui est
beaucoup plus grave que le fait de brutaliser la logique, c’est
cette disposition d’esprit propre à certains policiers qui leur
fait, en toute bonne foi, « plier en douceur cette logique aux
nécessités de leurs conceptions ». Vous avez votre idée, déjà, sur
l’assassin, monsieur Fred, ne le niez pas… et il ne faut pas que
votre assassin ait été blessé à la main, sans quoi votre idée
tomberait d’elle-même… Et vous avez cherché, et vous avez trouvé
autre chose. C’est un système bien dangereux, monsieur Fred, bien
dangereux, que celui qui consiste à partir de l’idée que l’on se
fait de l’assassin pour arriver aux preuves dont on a besoin&#160;!
… Cela pourrait vous mener loin… Prenez garde à l’erreur
judiciaire, Monsieur Fred&#160;; elle vous guette&#160;! … »</p>
<p>Et, ricanant un peu, les mains dans les poches, légèrement
goguenard, Rouletabille, de ses petits yeux malins, fixa le grand
Fred.</p>
<p>Frédéric Larsan considéra en silence ce gamin qui prétendait
être plus fort que lui&#160;; il haussa les épaules, nous salua, et
s’en alla, à grandes enjambées, frappant la pierre du chemin de sa
grande canne.</p>
<p>Rouletabille le regardait s’éloigner&#160;; puis le jeune
reporter se retourna vers nous, la figure joyeuse et déjà
triomphante :</p>
<p>« Je le battrai&#160;! nous jeta-t-il… Je battrai le grand Fred,
si fort soit-il&#160;; je les battrai tous… Rouletabille est plus
fort qu’eux tous&#160;! … Et le grand Fred, l’illustre, le fameux,
l’immense Fred… l’unique Fred raisonne comme une savate&#160;! …
comme une savate&#160;! … comme une savate&#160;! »</p>
<p>Et il esquissa un entrechat&#160;; mais il s’arrêta subitement
dans sa chorégraphie… Mes yeux allèrent où allaient ses yeux&#160;;
ils étaient attachés sur M. Robert Darzac qui, la face décomposée,
regardait sur le sentier, la marque de ses pas, à côté de la marque
« du pas élégant ». IL N’Y AVAIT PAS DE DIFFÉRENCE&#160;!</p>
<p>Nous crûmes qu’il allait défaillir&#160;; ses yeux, agrandis par
l’épouvante, nous fuirent un instant, cependant que sa main droite
tiraillait d’un mouvement spasmodique le collier de barbe qui
entourait son honnête et douce et désespérée figure. Enfin, il se
ressaisit, nous salua, nous dit d’une voix changée, qu’il était
dans la nécessité de rentrer au château et partit.</p>
<p>« Diable&#160;! » fit Rouletabille.</p>
<p>Le reporter, lui aussi, avait l’air consterné. Il tira de son
portefeuille un morceau de papier blanc, comme je le lui avais vu
faire précédemment, et découpa avec ses ciseaux les contours de «
pieds élégants » de l’assassin, dont le modèle était là, sur la
terre. Et puis il transporta cette nouvelle semelle de papier sur
les empreintes de la bottine de M. Darzac. L’adaptation était
parfaite et Rouletabille se releva en répétant : « Diable
»&#160;!</p>
<p>Je n’osais pas prononcer une parole, tant j’imaginais que ce qui
se passait, dans ce moment, dans les bosses de Rouletabille était
grave.</p>
<p>Il dit :</p>
<p>« Je crois pourtant que M. Robert Darzac est un honnête homme…
»</p>
<p>Et il m’entraîna vers l’auberge du « Donjon », que nous
apercevions à un kilomètre de là, sur la route, à côté d’un petit
bouquet d’arbres.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
