<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18948" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">11</span></span>
Où Frédéric Larsan explique comment l’assassin a pu sortir de la
Chambre Jaune.</h2>
<div class="text">
<p>Dans la masse de papiers, documents, mémoires, extraits de
journaux, pièces de justice dont je dispose relativement au «
Mystère de la Chambre Jaune », se trouve un morceau des plus
intéressants. C’est la narration du fameux interrogatoire des
intéressés qui eut lieu, cet après-midi-là, dans le laboratoire du
professeur Stangerson, devant le chef de la Sûreté. Cette narration
est due à la plume de M. Maleine, le greffier, qui, tout comme le
juge d’instruction, faisait, à ses moments perdus, de la
littérature. Ce morceau devait faire partie d’un livre qui n’a
jamais paru et qui devait s’intituler : Mes interrogatoires. Il m’a
été donné par le greffier lui-même, quelque temps après le «
dénouement inouï » de ce procès unique dans les fastes
juridiques.</p>
<p>Le voici. Ce n’est plus une sèche transcription de demandes et
de réponses. Le greffier y relate souvent ses impressions
personnelles.</p>
<p>La narration du greffier :</p>
<p>Depuis une heure, raconte le greffier, le juge d’instruction et
moi, nous nous trouvions dans la «Chambre Jaune», avec
l’entrepreneur qui avait construit, sur les plans du professeur
Stangerson, le pavillon. L’entrepreneur était venu avec un ouvrier.
M. de Marquet avait fait nettoyer entièrement les murs,
c’est-à-dire qu’il avait fait enlever par l’ouvrier tout le papier
qui les décorait. Des coups de pioches et de pics, çà et là, nous
avaient démontré l’inexistence d’une ouverture quelconque. Le
plancher et le plafond avaient été longuement sondés. Nous n’avions
rien découvert. Il n’y avait rien à découvrir. M. de Marquet
paraissait enchanté et ne cessait de répéter :</p>
<p>« Quelle affaire&#160;! monsieur l’entrepreneur, quelle
affaire&#160;! Vous verrez que nous ne saurons jamais comment
l’assassin a pu sortir de cette chambre-là&#160;! »</p>
<p>Tout à coup, M. de Marquet, la figure rayonnante, parce qu’il ne
comprenait pas, voulut bien se souvenir que son devoir était de
chercher à comprendre, et il appela le brigadier de
gendarmerie.</p>
<p>« Brigadier, fit-il, allez donc au château et priez M.
Stangerson et M. Robert Darzac de venir me rejoindre dans le
laboratoire, ainsi que le père Jacques, et faites-moi amener aussi,
par vos hommes, les deux concierges. »</p>
<p>Cinq minutes plus tard, tout ce monde fut réuni dans le
laboratoire. Le chef de la Sûreté, qui venait d’arriver au
Glandier, nous rejoignit aussi dans ce moment. J’étais assis au
bureau de M. Stangerson, prêt au travail, quand M. de Marquet nous
tint ce petit discours, aussi original qu’inattendu :</p>
<p>« Si vous le voulez, messieurs, disait-il, puisque les
interrogatoires ne donnent rien, nous allons abandonner, pour une
fois, le vieux système des interrogatoires. Je ne vous ferai point
venir devant moi à tour de rôle&#160;; non. Nous resterons tous ici
: M. Stangerson, M. Robert Darzac, le père Jacques, les deux
concierges, M. le chef de la Sûreté, M. le greffier et moi&#160;!
Et nous serons là, tous, « au même titre »&#160;; les concierges
voudront bien oublier un instant qu’ils sont arrêtés. « Nous allons
causer&#160;! » Je vous ai fait venir « pour causer ». Nous sommes
sur les lieux du crime&#160;; eh bien, de quoi causerions-nous si
nous ne causions pas du crime&#160;? Parlons-en donc&#160;!
Parlons-en&#160;! Avec abondance, avec intelligence, ou avec
stupidité. Disons tout ce qui nous passera par la tête&#160;!
Parlons sans méthode, puisque la méthode ne nous réussit point.
J’adresse une fervente prière au dieu hasard, le hasard de nos
conceptions&#160;! Commençons&#160;! …</p>
<p>Sur quoi, en passant devant moi, il me dit, à voix basse :</p>
<p>« Hein&#160;! croyez-vous, quelle scène&#160;! Auriez-vous
imaginé ça, vous&#160;? J’en ferai un petit acte pour le
Vaudeville. »</p>
<p>Et il se frottait les mains avec jubilation.</p>
<p>Je portai les yeux sur M. Stangerson. L’espoir que devait faire
naître en lui le dernier bulletin des médecins qui avaient déclaré
que Mlle Stangerson pourrait survivre à ses blessures, n’avait pas
effacé de ce noble visage les marques de la plus grande
douleur.</p>
<p>Cet homme avait cru sa fille morte, et il en était encore tout
ravagé. Ses yeux bleus si doux et si clairs étaient alors d’une
infinie tristesse. J’avais eu l’occasion, plusieurs fois, dans des
cérémonies publiques, de voir M. Stangerson. J’avais été, dès
l’abord, frappé par son regard, si pur qu’il semblait celui d’un
enfant : regard de rêve, regard sublime et immatériel de
l’inventeur ou du fou.</p>
<p>Dans ces cérémonies, derrière lui ou à ses côtés, on voyait
toujours sa fille, car ils ne se quittaient jamais, disait-on,
partageant les mêmes travaux depuis de longues années. Cette
vierge, qui avait alors trente-cinq ans et qui en paraissait à
peine trente, consacrée tout entière à la science, soulevait encore
l’admiration par son impériale beauté, restée intacte, sans une
ride, victorieuse du temps et de l’amour. Qui m’eût dit alors que
je me trouverais, un jour prochain, au chevet de son lit, avec mes
paperasses, et que je la verrais, presque expirante, nous raconter,
avec effort, le plus monstrueux et le plus mystérieux attentat que
j’ai ouï de ma carrière&#160;? Qui m’eût dit que je me trouverais,
comme cet après-midi-là, en face d’un père désespéré cherchant en
vain à s’expliquer comment l’assassin de sa fille avait pu lui
échapper&#160;? À quoi sert donc le travail silencieux, au fond de
la retraite obscure des bois, s’il ne vous garantit point de ces
grandes catastrophes de la vie et de la mort, réservées d’ordinaire
à ceux d’entre les hommes qui fréquentent les passions de la
ville?</p>
<p>« Voyons&#160;! monsieur Stangerson, fit M. de Marquet, avec un
peu d’importance&#160;; placez-vous exactement à l’endroit où vous
étiez quand Mlle Stangerson vous a quitté pour entrer dans sa
chambre. »</p>
<p>M. Stangerson se leva et, se plaçant à cinquante centimètres de
la porte de la «Chambre Jaune», il dit d’une voix sans accent, sans
couleur, d’une voix que je qualifierai de morte :</p>
<p>« Je me trouvais ici. Vers onze heures, après avoir procédé, sur
les fourneaux du laboratoire, à une courte expérience de chimie,
j’avais fait glisser mon bureau jusqu’ici, car le père Jacques, qui
passa la soirée à nettoyer quelques-uns de mes appareils, avait
besoin de toute la place qui se trouvait derrière moi. Ma fille
travaillait au même bureau que moi. Quand elle se leva, après
m’avoir embrassé et souhaité le bonsoir au père Jacques, elle dut,
pour entrer dans sa chambre, se glisser assez difficilement entre
mon bureau et la porte. C’est vous dire que j’étais bien près du
lieu où le crime allait se commettre.</p>
<p>– Et ce bureau&#160;? interrompis-je, obéissant, en me mêlant à
cette « conversation », aux désirs exprimés par mon chef, … et ce
bureau, aussitôt que vous eûtes, monsieur Stangerson, entendu crier
: « À l’assassin&#160;! » et qu’eurent éclaté les coups de
revolver… ce bureau, qu’est-il devenu&#160;? »</p>
<p>Le père Jacques répondit :</p>
<p>« Nous l’avons rejeté contre le mur, ici, à peu près où il est
en ce moment, pour pouvoir nous précipiter à l’aise sur la porte,
m’sieur le greffier… »</p>
<p>Je suivis mon raisonnement, auquel, du reste, je n’attachais
qu’une importance de faible hypothèse :</p>
<p>« Le bureau était si près de la chambre qu’un homme, sortant,
courbé, de la chambre et se glissant sous le bureau, aurait pu
passer inaperçu&#160;?</p>
<p>– Vous oubliez toujours, interrompit M. Stangerson, avec
lassitude, que ma fille avait fermé sa porte à clef et au verrou,
que la porte est restée fermée, que nous sommes restés à lutter
contre cette porte dès l’instant où l’assassinat commençait, que
nous étions déjà sur la porte alors que la lutte de l’assassin et
de ma pauvre enfant continuait, que les bruits de cette lutte nous
parvenaient encore et que nous entendions râler ma malheureuse
fille sous l’étreinte des doigts dont son cou a conservé la marque
sanglante. Si rapide qu’ait été l’attaque, nous avons été aussi
rapides qu’elle et nous nous sommes trouvés immédiatement derrière
cette porte qui nous séparait du drame. »</p>
<p>Je me levai et allai à la porte que j’examinai à nouveau avec le
plus grand soin. Puis je me relevai et fis un geste de
découragement.</p>
<p>« Imaginez, dis-je, que le panneau inférieur de cette porte ait
pu être ouvert sans que la porte ait été dans la nécessité de
s’ouvrir, et le problème serait résolu&#160;! Mais,
malheureusement, cette dernière hypothèse est inadmissible, après
l’examen de la porte. C’est une solide et épaisse porte de chêne
constituée de telle sorte qu’elle forme un bloc inséparable… C’est
très visible, malgré les dégâts qui ont été causés par ceux qui
l’ont enfoncée…</p>
<p>– Oh&#160;! fit le père Jacques… c’est une vieille et solide
porte du château qu’on a transportée ici… une porte comme on n’en
fait plus maintenant. Il nous a fallu cette barre de fer pour en
avoir raison, à quatre… car la concierge s’y était mise aussi,
comme une brave femme qu’elle est, m’sieur l’juge&#160;! C’est tout
de même malheureux de les voir en prison, à c’t’heure&#160;! »</p>
<p>Le père Jacques n’eut pas plutôt prononcé cette phrase de pitié
et de protestation que les pleurs et les jérémiades des deux
concierges recommencèrent. Je n’ai jamais vu de prévenus aussi
larmoyants. J’en étais profondément dégoûté<a class="footnote"
href="footnotes.xml#footnote_1" id="footnote_1_call">[1]</a>. Même
en admettant leur innocence, je ne comprenais pas que deux êtres
pussent à ce point manquer de caractère devant le malheur. Une
nette attitude, dans de pareils moments, vaut mieux que toutes les
larmes et que tous les désespoirs, lesquels, le plus souvent, sont
feints et hypocrites. « Eh&#160;! s’écria M. de Marquet, encore une
fois, assez de piailler comme ça&#160;! et dites-nous, dans votre
intérêt, ce que vous faisiez, à l’heure où l’on assassinait votre
maîtresse, sous les fenêtres du pavillon&#160;! Car vous étiez tout
près du pavillon quand le père Jacques vous a rencontrés… – Nous
venions au secours&#160;! » gémirent-ils. Et la femme, entre deux
hoquets, glapit : « Ah&#160;! si nous le tenions, l’assassin, nous
lui ferions passer le goût du pain&#160;! … » Et nous ne pûmes, une
fois de plus, leur tirer deux phrases sensées de suite. Ils
continuèrent de nier avec acharnement, d’attester le bon Dieu et
tous les saints qu’ils étaient dans leur lit quand ils avaient
entendu un coup de revolver. « Ce n’est pas un, mais deux coups qui
ont été tirés. Vous voyez bien que vous mentez. Si vous avez
entendu l’un, vous devez avoir entendu l’autre&#160;! – Mon
Dieu&#160;! m’sieur le juge, nous n’avons entendu que le second.
Nous dormions encore bien sûr quand on a tiré le premier… – Pour
ça, on en a tiré deux&#160;! fit le père Jacques. Je suis sûr, moi,
que toutes les cartouches de mon revolver étaient intactes&#160;;
nous avons retrouvé deux cartouches brûlées, deux balles, et nous
avons entendu deux coups de revolver, derrière la porte. N’est-ce
pas, monsieur Stangerson&#160;? – Oui, fit le professeur, deux
coups de revolver, un coup sourd d’abord, puis un coup éclatant. –
Pourquoi continuez-vous à mentir&#160;? s’écria M. de Marquet, se
retournant vers les concierges. Croyez-vous la police aussi bête
que vous&#160;! Tout prouve que vous étiez dehors, près du
pavillon, au moment du drame. Qu’y faisiez-vous&#160;? Vous ne
voulez pas le dire&#160;? Votre silence atteste votre
complicité&#160;! Et, quant à moi, fit-il, en se tournant vers M.
Stangerson… quant à moi, je ne puis m’expliquer la fuite de
l’assassin que par l’aide apportée par ces deux complices. Aussitôt
que la porte a été défoncée, pendant que vous, monsieur Stangerson,
vous vous occupiez de votre malheureuse enfant, le concierge et sa
femme facilitaient la fuite du misérable qui se glissait derrière
eux, parvenait jusqu’à la fenêtre du vestibule et sautait dans le
parc. Le concierge refermait la fenêtre et les volets derrière lui.
Car, enfin, ces volets ne se sont pas fermés tout seuls&#160;!
Voilà ce que j’ai trouvé… Si quelqu’un a imaginé autre chose, qu’il
le dise&#160;! … M. Stangerson intervint : « C’est
impossible&#160;! Je ne crois pas à la culpabilité ni à la
complicité de mes concierges, bien que je ne comprenne pas ce
qu’ils faisaient dans le parc à cette heure avancée de la nuit. Je
dis : c’est impossible&#160;! parce que la concierge tenait la
lampe et n’a pas bougé du seuil de la chambre&#160;; parce que,
moi, sitôt la porte défoncée, je me mis à genoux près du corps de
mon enfant, et qu’il était impossible que l’on sortît ou que l’on
entrât de cette chambre par cette porte sans enjamber le corps de
ma fille et sans me bousculer, moi&#160;! C’est impossible, parce
que le père Jacques et le concierge n’ont eu qu’à jeter un regard
dans cette chambre et sous le lit, comme je l’ai fait en entrant,
pour voir qu’il n’y avait plus personne, dans la chambre, que ma
fille à l’agonie. – Que pensez-vous, vous, monsieur Darzac, qui
n’avez encore rien dit&#160;? » demanda le juge. M. Darzac répondit
qu’il ne pensait rien. « Et vous, monsieur le chef de la
Sûreté&#160;? » M. Dax, le chef de la Sûreté, avait jusqu’alors
uniquement écouté et examiné les lieux. Il daigna enfin desserrer
les dents : « Il faudrait, en attendant que l’on trouve le
criminel, découvrir le mobile du crime. Cela nous avancerait un
peu, fit-il. – Monsieur le chef de la Sûreté, le crime apparaît
bassement passionnel, répliqua M. de Marquet. Les traces laissées
par l’assassin, le mouchoir grossier et le béret ignoble nous
portent à croire que l’assassin n’appartenait point à une classe de
la société très élevée. Les concierges pourraient peut-être nous
renseigner là dessus … » Le chef de la Sûreté continua, se tournant
vers M. Stangerson et sur ce ton froid qui est la marque, selon
moi, des solides intelligences et des caractères fortement trempés.
« Mlle Stangerson ne devait-elle pas prochainement se marier&#160;?
» Le professeur regarda douloureusement M. Robert Darzac. « Avec
mon ami que j’eusse été heureux d’appeler mon fils… avec M. Robert
Darzac… – Mlle Stangerson va beaucoup mieux et se remettra
rapidement de ses blessures. C’est un mariage simplement retardé,
n’est-ce pas, monsieur&#160;? insista le chef de la Sûreté. – Je
l’espère. – Comment&#160;! Vous n’en êtes pas sûr&#160;? » M.
Stangerson se tut. M. Robert Darzac parut agité, ce que je vis à un
tremblement de sa main sur sa chaîne de montre, car rien ne
m’échappe. M. Dax toussotta comme faisait M. de Marquet quand il
était embarrassé. « Vous comprendrez, monsieur Stangerson, dit-il,
que, dans une affaire aussi embrouillée, nous ne pouvons rien
négliger&#160;; que nous devons tout savoir, même la plus petite,
la plus futile chose se rapportant à la victime… le renseignement,
en apparence, le plus insignifiant… Qu’est-ce donc qui vous a fait
croire que, dans la quasi-certitude, où nous sommes maintenant, que
Mlle Stangerson vivra, ce mariage pourra ne pas avoir lieu&#160;?
Vous avez dit : « j’espère. » Cette espérance m’apparaît comme un
doute. Pourquoi doutez-vous&#160;? » M. Stangerson fit un visible
effort sur lui-même : « Oui, monsieur, finit-il par dire. Vous avez
raison. Il vaut mieux que vous sachiez une chose qui semblerait
avoir de l’importance si je vous la cachais. M. Robert Darzac sera,
du reste, de mon avis. » M. Darzac, dont la pâleur, à ce moment, me
parut tout à fait anormale, fit signe qu’il était de l’avis du
professeur. Pour moi, si M. Darzac ne répondait que par signe,
c’est qu’il était incapable de prononcer un mot. « Sachez donc,
monsieur le chef de la Sûreté, continua M. Stangerson, que ma fille
avait juré de ne jamais me quitter et tenait son serment malgré
toutes mes prières, car j’essayai plusieurs fois de la décider au
mariage, comme c’était mon devoir. Nous connûmes M. Robert Darzac
de longues années. M. Robert Darzac aime ma fille. Je pus croire,
un moment, qu’il en était aimé, puisque j’eus la joie récente
d’apprendre de la bouche même de ma fille qu’elle consentait enfin
à un mariage que j’appelais de tous mes vœux. Je suis d’un grand
âge, monsieur, et ce fut une heure bénie que celle où je connus
enfin qu’après moi Mlle Stangerson aurait à ses côtés, pour l’aimer
et continuer nos travaux communs, un être que j’aime et que
j’estime pour son grand cœur et pour sa science. Or, monsieur le
chef de la Sûreté, deux jours avant le crime, par je ne sais quel
retour de sa volonté, ma fille m’a déclaré qu’elle n’épouserait pas
M. Robert Darzac. » Il y eut ici un silence pesant. La minute était
grave. M Dax reprit : « Et Mlle Stangerson ne vous a donné aucune
explication, ne vous a point dit pour quel motif&#160;? … – Elle
m’a dit qu’elle était trop vieille maintenant pour se marier…
qu’elle avait attendu trop longtemps… qu’elle avait bien réfléchi…
qu’elle estimait et même qu’elle aimait M. Robert Darzac… mais
qu’il valait mieux que les choses en restassent là… que l’on
continuerait le passé… qu’elle serait heureuse même de voir les
liens de pure amitié qui nous attachaient à M. Robert Darzac nous
unir d’une façon encore plus étroite, mais qu’il fût bien entendu
qu’on ne lui parlerait jamais plus de mariage. – Voilà qui est
étrange&#160;! murmura M Dax. – Étrange », répéta M. de Marquet. M.
Stangerson, avec un pâle et glacé sourire, dit : « Ce n’est point
de ce côté, monsieur, que vous trouverez le mobile du crime. » M
Dax : « En tout cas, fit-il d’une voix impatiente, le mobile n’est
pas le vol&#160;! – Oh&#160;! nous en sommes sûrs&#160;! », s’écria
le juge d’instruction. À ce moment la porte du laboratoire s’ouvrit
et le brigadier de gendarmerie apporta une carte au juge
d’instruction. M. de Marquet lut et poussa une sourde
exclamation&#160;; puis : « Ah&#160;! voilà qui est trop
fort&#160;! – Qu’est-ce&#160;? demanda le chef de la Sûreté. – La
carte d’un petit reporter de L’Époque, M. Joseph Rouletabille, et
ces mots : « L’un des mobiles du crime a été le vol&#160;! » Le
chef de la Sûreté sourit : « Ah&#160;! Ah&#160;! le jeune
Rouletabille… j’en ai déjà entendu parler… il passe pour ingénieux…
Faites-le donc entrer, monsieur le juge d’instruction. » Et l’on
fit entrer M. Joseph Rouletabille. J’avais fait sa connaissance
dans le train qui nous avait amenés, ce matin-là, à
Épinay-sur-Orge. Il s’était introduit, presque malgré moi, dans
notre compartiment et j’aime mieux dire tout de suite que ses
manières et sa désinvolture, et la prétention qu’il semblait avoir
de comprendre quelque chose dans une affaire où la justice ne
comprenait rien, me l’avaient fait prendre en grippe. Je n’aime
point les journalistes. Ce sont des esprits brouillons et
entreprenants qu’il faut fuir comme la peste. Cette sorte de gens
se croit tout permis et ne respecte rien. Quand on a eu le malheur
de leur accorder quoi que ce soit et de se laisser approcher par
eux, on est tout de suite débordé et il n’est point d’ennuis que
l’on ne doive redouter. Celui-ci paraissait une vingtaine d’années
à peine, et le toupet avec lequel il avait osé nous interroger et
discuter avec nous me l’avait rendu particulièrement odieux. Du
reste, il avait une façon de s’exprimer qui attestait qu’il se
moquait outrageusement de nous. Je sais bien que le journal
L’Époque est un organe influent avec lequel il faut savoir «
composer », mais encore ce journal ferait bien de ne point prendre
ses rédacteurs à la mamelle. M. Joseph Rouletabille entra donc dans
le laboratoire, nous salua et attendit que M. de Marquet lui
demandât de s’expliquer. « Vous prétendez, monsieur, dit celui-ci,
que vous connaissez le mobile du crime, et que ce mobile, contre
toute évidence, serait le vol&#160;? – Non, monsieur le juge
d’instruction, je n’ai point prétendu cela. Je ne dis pas que le
mobile du crime a été le vol et je ne le crois pas. – Alors, que
signifie cette carte&#160;? – Elle signifie que l’un des mobiles du
crime a été le vol. Qu’est-ce qui vous a renseigné&#160;? –
Ceci&#160;! si vous voulez bien m’accompagner. » Et le jeune homme
nous pria de le suivre dans le vestibule, ce que nous fîmes. Là, il
se dirigea du côté du lavatory et pria M. le juge d’instruction de
se mettre à genoux à côté de lui. Ce lavatory recevait du jour par
sa porte vitrée et, quand la porte était ouverte, la lumière qui y
pénétrait était suffisante pour l’éclairer parfaitement. M. de
Marquet et M Joseph Rouletabille s’agenouillèrent sur le seuil. Le
jeune homme montrait un endroit de la dalle. « Les dalles du
lavatory n’ont point été lavées par le père Jacques, fit-il, depuis
un certain temps&#160;; cela se voit à la couche de poussière qui
les recouvre. Or, voyez, à cet endroit, la marque de deux larges
semelles et de cette cendre noire qui accompagne partout les pas de
l’assassin. Cette cendre n’est point autre chose que la poussière
de charbon qui couvre le sentier que l’on doit traverser pour venir
directement, à travers la forêt, d’Épinay au Glandier. Vous savez
qu’à cet endroit il y a un petit hameau de charbonniers et qu’on y
fabrique du charbon de bois en grande quantité. Voilà ce qu’a dû
faire l’assassin : il a pénétré ici l’après-midi quand il n’y eut
plus personne au pavillon, et il a perpétré son vol. – Mais quel
vol&#160;? Où voyez-vous le vol&#160;? Qui vous prouve le
vol&#160;? nous écriâmes nous tous en même temps. – Ce qui m’a mis
sur la trace du vol, continua le journaliste… – C’est ceci&#160;!
interrompit M. de Marquet, toujours à genoux. – Évidemment », fit
M. Rouletabille. Et M. de Marquet expliqua qu’il y avait, en effet,
sur la poussière des dalles, à côté de la trace des deux semelles,
l’empreinte fraîche d’un lourd paquet rectangulaire, et qu’il était
facile de distinguer la marque des ficelles qui l’enserraient… «
Mais vous êtes donc venu ici, monsieur Rouletabille&#160;; j’avais
pourtant ordonné au père Jacques de ne laisser entrer
personne&#160;; il avait la garde du pavillon. – Ne grondez pas le
père Jacques, je suis venu ici avec M. Robert Darzac. – Ah&#160;!
vraiment… » s’exclama M. de Marquet mécontent, et jetant un regard
de côté à M. Darzac, lequel restait toujours silencieux. « Quand
j’ai vu la trace du paquet à côté de l’empreinte des semelles, je
n’ai plus douté du vol, reprit M. Rouletabille. Le voleur n’était
pas venu avec un paquet… Il avait fait, ici, ce paquet, avec les
objets volés sans doute, et il l’avait déposé dans ce coin, dans le
dessein de l’y reprendre au moment de sa fuite&#160;; il avait
déposé aussi, à côté de son paquet, ses lourdes chaussures&#160;;
car, regardez, aucune trace de pas ne conduit à ces chaussures, et
les semelles sont à côté l’une de l’autre, comme des semelles au
repos et vides de leurs pieds. Ainsi comprendrait-on que
l’assassin, quand il s’enfuit de la «Chambre Jaune», n’a laissé
aucune trace de ses pas dans le laboratoire ni dans le vestibule.
Après avoir pénétré avec ses chaussures dans la «Chambre Jaune», il
les y a défaites, sans doute parce qu’elles le gênaient ou parce
qu’il voulait faire le moins de bruit possible. La marque de son
passage aller à travers le vestibule et le laboratoire a été
effacée par le lavage subséquent du père Jacques, ce qui nous mène
à faire entrer l’assassin dans le pavillon par la fenêtre ouverte
du vestibule lors de la première absence du père Jacques, avant le
lavage qui a eu lieu à cinq heure et demie&#160;! « L’assassin,
après qu’il eut défait ses chaussures, qui, certainement le
gênaient, les a portées à la main dans le lavatory et les y a
déposées du seuil, car, sur la poussière du lavatory, il n’y a pas
trace de pieds nus ou enfermés dans des chaussettes, ou encore dans
d’autres chaussures. Il a donc déposé ses chaussures à côté de son
paquet. Le vol était déjà, à ce moment, accompli. Puis l’homme
retourne à la «Chambre Jaune» et s’y glisse alors sous le lit où la
trace de son corps est parfaitement visible sur le plancher et même
sur la natte qui a été, à cet endroit, légèrement roulée et très
froissée. Des brins de paille même, fraîchement arrachés,
témoignent également du passage de l’assassin sous le lit… – Oui,
oui, cela nous le savons… dit M. de Marquet. – Ce retour sous le
lit prouve que le vol, continua cet étonnant gamin de journaliste,
n’était point le seul mobile de la venue de l’homme. Ne me dites
point qu’il s’y serait aussitôt réfugié en apercevant, par la
fenêtre du vestibule, soit le père Jacques, soit M. et Mlle
Stangerson s’apprêtant à rentrer dans le pavillon. Il était
beaucoup plus facile pour lui de grimper au grenier, et, caché,
d’attendre une occasion de se sauver, si son dessein n’avait été
que de fuir. Non&#160;! Non&#160;! Il fallait que l’assassin fût
dans la «Chambre Jaune»… Ici, le chef de la Sûreté intervint : « Ça
n’est pas mal du tout, cela, jeune homme&#160;! mes félicitations…
et si nous ne savons pas encore comment l’assassin est parti, nous
suivons déjà, pas à pas, son entrée ici, et nous voyons ce qu’il y
a fait : il a volé. Mais qu’a-t-il donc volé&#160;? – Des choses
extrêmement précieuses », répondit le reporter. À ce moment, nous
entendîmes un cri qui partait du laboratoire. Nous nous y
précipitâmes, et nous y trouvâmes M. Stangerson qui, les yeux
hagards, les membres agités, nous montrait une sorte de
meuble-bibliothèque qu’il venait d’ouvrir et qui nous apparut vide.
Au même instant, il se laissa aller dans le grand fauteuil qui
était poussé devant le bureau et gémit : « Encore une fois, je suis
volé… » Et puis une larme, une lourde larme, coula sur sa joue : «
Surtout, dit-il, qu’on ne dise pas un mot de ceci à ma fille… Elle
serait encore plus peinée que moi… » Il poussa un profond soupir,
et, sur le ton d’une douleur que je n’oublierai jamais : «
Qu’importe, après tout… pourvu qu’elle vive&#160;! … – Elle
vivra&#160;! dit, d’une voix étrangement touchante, Robert Darzac.
– Et nous vous retrouverons les objets volés, fit M Dax. Mais qu’y
avait-il dans ce meuble&#160;? – Vingt ans de ma vie, répondit
sourdement l’illustre professeur, ou plutôt de notre vie, à ma
fille et à moi. Oui, nos plus précieux documents, les relations les
plus secrètes sur nos expériences et sur nos travaux, depuis vingt
ans, étaient enfermés là. C’était une véritable sélection parmi
tant de documents dont cette pièce est pleine. C’est une perte
irréparable pour nous, et, j’ose dire, pour la science. Toutes les
étapes par lesquelles j’ai dû passer pour arriver à la preuve
décisive de l’anéantissement de la matière, avaient été, par nous,
soigneusement énoncées, étiquetées, annotées, illustrées de
photographies et de dessins. Tout cela était rangé là. Le plan de
trois nouveaux appareils, l’un pour étudier la déperdition, sous
l’influence de la lumière ultra-violette, des corps préalablement
électrisés&#160;; l’autre qui devait rendre visible la déperdition
électrique sous l’action des particules de matière dissociée
contenue dans les gaz des flammes&#160;; un troisième, très
ingénieux, nouvel électroscope condensateur différentiel&#160;;
tout le recueil de nos courbes traduisant les propriétés
fondamentales de la substance intermédiaire entre la matière
pondérable et l’éther impondérable&#160;; vingt ans d’expériences
sur la chimie intra-atomique et sur les équilibres ignorés de la
matière&#160;; un manuscrit que je voulais faire paraître sous ce
titre : Les Métaux qui souffrent. Est-ce que je sais&#160;? est-ce
que je sais&#160;? L’homme qui est venu là m’aura tout pris… Ma
fille et mon œuvre… mon cœur et mon âme… Et le grand Stangerson se
prit à pleurer comme un enfant. Nous l’entourions en silence, émus
par cette immense détresse. M. Robert Darzac, accoudé au fauteuil
où le professeur était écroulé, essayait en vain de dissimuler ses
larmes, ce qui faillit un instant me le rendre sympathique, malgré
l’instinctive répulsion que son attitude bizarre et son émoi
souvent inexpliqué m’avaient inspirée pour son énigmatique
personnage. M Joseph Rouletabille, seul, comme si son précieux
temps et sa mission sur la terre ne lui permettaient point de
s’appesantir sur la misère humaine, s’était rapproché, fort calme,
du meuble vide et, le montrant au chef de la Sûreté, rompait
bientôt le religieux silence dont nous honorions le désespoir du
grand Stangerson. Il nous donna quelques explications, dont nous
n’avions que faire, sur la façon dont il avait été amené à croire à
un vol, par la découverte simultanée qu’il avait faite des traces
dont j’ai parlé plus haut dans le lavatory, et de la vacuité de ce
meuble précieux dans le laboratoire. Il n’avait fait, nous
disait-il, que passer dans le laboratoire&#160;; mais la première
chose qui l’avait frappé avait été la forme étrange du meuble, sa
solidité, sa construction en fer qui le mettait à l’abri d’un
accident par la flamme, et le fait qu’un meuble comme celui-ci,
destiné à conserver des objets auxquels on devait tenir par-dessus
tout, avait, sur sa porte de fer, « sa clef ». « On n’a point
d’ordinaire un coffre-fort pour le laisser ouvert… » Enfin, cette
petite clef, à tête de cuivre, des plus compliquées, avait attiré,
paraît-il, l’attention de M. Joseph Rouletabille, alors qu’elle
avait endormi la nôtre. Pour nous autres, qui ne sommes point des
enfants, la présence d’une clef sur un meuble éveille plutôt une
idée de sécurité, mais pour M. Joseph Rouletabille, qui est
évidemment un génie –comme dit José Dupuy dans Les cinq cents
millions de Gladiator. « Quel génie&#160;! Quel dentiste&#160;! » –
la présence d’une clef sur une serrure éveille l’idée du vol. Nous
en sûmes bientôt la raison. Mais, auparavant que de vous la faire
connaître, je dois rapporter que M. de Marquet me parut fort
perplexe, ne sachant s’il devait se réjouir du pas nouveau que le
petit reporter avait fait faire à l’instruction ou s’il devait se
désoler de ce que ce pas n’eût pas été fait par lui. Notre
profession comporte de ces déboires, mais nous n’avons point le
droit d’être pusillanime et nous devons fouler aux pieds notre
amour-propre quand il s’agit du bien général. Aussi M. de Marquet
triompha-t-il de lui-même et trouva-t-il bon de mêler enfin ses
compliments à ceux de M Dax, qui, lui, ne les ménageait pas à M.
Rouletabille. Le gamin haussa les épaules, disant : « il n’y a pas
de quoi&#160;! » Je lui aurais flanqué une gifle avec satisfaction,
surtout dans le moment qu’il ajouta : « Vous feriez bien, monsieur,
de demander à M. Stangerson qui avait la garde ordinaire de cette
clef&#160;? – Ma fille, répondit M. Stangerson. Et cette clef ne la
quittait jamais. – Ah&#160;! mais voilà qui change l’aspect des
choses et qui ne correspond plus avec la conception de M.
Rouletabille, s’écria M. de Marquet. Si cette clef ne quittait
jamais Mlle Stangerson, l’assassin aurait donc attendu Mlle
Stangerson cette nuit-là, dans sa chambre, pour lui voler cette
clef, et le vol n’aurait eu lieu qu’après l’assassinat&#160;! Mais,
après l’assassinat, il y avait quatre personnes dans le
laboratoire&#160;! … Décidément, je n’y comprends plus rien&#160;!
… » Et M. de Marquet répéta, avec une rage désespérée, qui devait
être pour lui le comble de l’ivresse, car je ne sais si j’ai déjà
dit qu’il n’était jamais aussi heureux que lorsqu’il ne comprenait
pas : « … plus rien&#160;! – Le vol, répliqua le reporter, ne peut
avoir eu lieu qu’avant l’assassinat. C’est indubitable pour la
raison que vous croyez et pour d’autres raisons que je crois. Et,
quand l’assassin a pénétré dans le pavillon, il était déjà en
possession de la clef à tête de cuivre. – Ça n’est pas
possible&#160;! fit doucement M. Stangerson. – C’est si bien
possible, monsieur, qu’en voici la preuve. » Ce diable de petit
bonhomme sortit alors de sa poche un numéro de L’Époque daté du 21
octobre (je rappelle que le crime a eu lieu dans la nuit du 24 au
25), et, nous montrant une annonce, lut : « – Il a été perdu hier
un réticule de satin noir dans les grands magasins de la Louve. Ce
réticule contenait divers objets dont une petite clef à tête de
cuivre. Il sera donné une forte récompense à la personne qui l’aura
trouvée. Cette personne devra écrire, poste restante, au bureau 40,
à cette adresse : M.A. T.H.S.N. » Ces lettres ne désignent-elles
point, continua le reporter, Mlle Stangerson&#160;? Cette clef à
tête de cuivre n’est-elle point cette clef-ci&#160;? … Je lis
toujours les annonces. Dans mon métier, comme dans le vôtre,
monsieur le juge d’instruction, il faut toujours lire les petites
annonces personnelles… Ce qu’on y découvre d’intrigues&#160;! … et
de clefs d’intrigues&#160;! Qui ne sont pas toujours à tête de
cuivre, et qui n’en sont pas moins intéressantes. Cette annonce,
particulièrement, par la sorte de mystère dont la femme qui avait
perdu une clef, objet peu compromettant, s’entourait, m’avait
frappé. Comme elle tenait à cette clef&#160;! Comme elle promettait
une forte récompense&#160;! Et je songeai à ces six lettres :
M.A.T.H.S.N. Les quatre premières m’indiquaient tout de suite un
prénom. « Évidemment, faisais-je, « Math, Mathilde … » la personne
qui a perdu la clef à tête de cuivre, dans un réticule, s’appelle
Mathilde&#160;! … » Mais je ne pus rien faire des deux dernières
lettres. Aussi, rejetant le journal, je m’occupai d’autre chose…
Lorsque, quatre jours plus tard, les journaux du soir parurent avec
d’énormes manchettes annonçant l’assassinat de Mlle MATHILDE
STANGERSON, ce nom de Mathilde me rappela, sans que je fisse aucun
effort pour cela, machinalement, les lettres de l’annonce. Intrigué
un peu, je demandai le numéro de ce jour-là à l’administration.
J’avais oublié les deux dernières lettres : S N. Quand je les
revis, je ne pus retenir un cri « Stangerson! … » Je sautai dans un
fiacre et me précipitai au bureau 40. Je demandai : « Avez-vous une
lettre avec cette adresse : M.A.T.H.S.N&#160;! » L’employé me
répondit : « Non&#160;! » Et comme j’insistais, le priant, le
suppliant de chercher encore, il me dit : « Ah&#160;! çà, monsieur,
c’est une plaisanterie&#160;! … Oui, j’ai eu une lettre aux
initiales M.A.T.H.S.N.&#160;; mais je l’ai donnée, il y a trois
jours, à une dame qui me l’a réclamée. Vous venez aujourd’hui me
réclamer cette lettre à votre tour. Or, avant-hier, un monsieur,
avec la même insistance désobligeante, me la demandait
encore&#160;! … J’en ai assez de cette fumisterie… » Je voulus
questionner l’employé sur les deux personnages qui avaient déjà
réclamé la lettre, mais, soit qu’il voulût se retrancher derrière
le secret professionnel – il estimait, sans doute, à part lui, en
avoir déjà trop dit – soit qu’il fût vraiment excédé d’une
plaisanterie possible, il ne me répondit plus… » Rouletabille se
tut. Nous nous taisions tous. Chacun tirait les conclusions qu’il
pouvait de cette bizarre histoire de lettre poste restante. De
fait, il semblait maintenant qu’on tenait un fil solide par lequel
on allait pouvoir suivre cette affaire « insaisissable ». M.
Stangerson dit : « Il est donc à peu près certain que ma fille aura
perdu cette clef, qu’elle n’a point voulu m’en parler pour m’éviter
toute inquiétude et qu’elle aura prié celui ou celle qui aurait pu
l’avoir trouvée d’écrire poste restante. Elle craignait évidemment
que, donnant notre adresse, ce fait occasionnât des démarches qui
m’auraient appris la perte de la clef. C’est très logique et très
naturel. Car j’ai déjà été volé, monsieur&#160;! – Où cela&#160;?
Et quand&#160;? demanda le directeur de la Sûreté. – Oh&#160;! Il y
a de nombreuses années, en Amérique, à Philadelphie. On m’a volé
dans mon laboratoire le secret de deux inventions qui eussent pu
faire la fortune d’un peuple… Non seulement je n’ai jamais su qui
était le voleur, mais je n’ai jamais entendu parler de l’objet du «
vol » sans doute parce que, pour déjouer les calculs de celui qui
m’avait ainsi pillé, j’ai lancé moi-même dans le domaine public ces
deux inventions, rendant inutile le larcin. C’est depuis cette
époque que je suis très soupçonneux, que je m’enferme
hermétiquement quand je travaille. Tous les barreaux de ces
fenêtres, l’isolement de ce pavillon, ce meuble que j’ai fait
construire moi-même, cette serrure spéciale, cette clef unique,
tout cela est le résultat de mes craintes inspirées par une triste
expérience. » M. Dax déclara : « Très intéressant&#160;! » et M.
Joseph Rouletabille demanda des nouvelles du réticule. Ni M.
Stangerson, ni le père Jacques n’avaient, depuis quelques jours, vu
le réticule de Mlle Stangerson. Nous devions apprendre, quelques
heures plus tard, de la bouche même de Mlle Stangerson, que ce
réticule lui avait été volé ou qu’elle l’avait perdu, et que les
choses s’étaient passées de la sorte que nous les avaient
expliquées son père&#160;; qu’elle était allée, le 23 octobre, au
bureau de poste 40, et qu’on lui avait remis une lettre qui
n’était, affirma-t-elle, que celle d’un mauvais plaisant. Elle
l’avait immédiatement brûlée. Pour en revenir à notre
interrogatoire, ou plutôt à notre « conversation », je dois
signaler que le chef de la Sûreté, ayant demandé à M. Stangerson
dans quelles conditions sa fille était allée à Paris le 20 octobre,
jour de la perte du réticule, nous apprîmes ainsi qu’elle s’était
rendue dans la capitale, « accompagnée de M. Robert Darzac, que
l’on n’avait pas revu au château depuis cet instant jusqu’au
lendemain du crime ». Le fait que M. Robert Darzac était aux côtés
de Mlle Stangerson, dans les grands magasins de la Louve quand le
réticule avait disparu, ne pouvait passer inaperçu et retint, il
faut le dire, assez fortement notre attention. Cette conversation
entre magistrats, prévenus, victime, témoins et journaliste allait
prendre fin quand se produisit un véritable coup de théâtre&#160;;
ce qui n’est jamais pour déplaire à M. de Marquet. Le brigadier de
gendarmerie vint nous annoncer que Frédéric Larsan demandait à être
introduit, ce qui lui fut immédiatement accordé. Il tenait à la
main une grossière paire de chaussures vaseuses qu’il jeta dans le
laboratoire. « Voilà, dit-il, les souliers que chaussait
l’assassin&#160;! Les reconnaissez-vous, père Jacques&#160;? Le
père Jacques se pencha sur ce cuir infect et, tout stupéfait,
reconnut de vieilles chaussures à lui qu’il avait jetées il y avait
déjà un certain temps au rebut, dans un coin du grenier&#160;; il
était tellement troublé qu’il dut se moucher pour dissimuler son
émotion. Alors, montrant le mouchoir dont se servait le père
Jacques, Frédéric Larsan dit : « Voilà un mouchoir qui ressemble
étonnamment à celui qu’on a trouvé dans la «Chambre Jaune». –
Ah&#160;! je l’sais ben, fit le père Jacques en tremblant&#160;;
ils sont quasiment pareils. – Enfin, continua Frédéric Larsan, le
vieux béret basque trouvé également dans la «Chambre Jaune» aurait
pu autrefois coiffer le chef du père Jacques. Tout ceci, monsieur
le chef de la Sûreté et monsieur le juge d’instruction, prouve,
selon moi – remettez-vous, bonhomme&#160;! fit-il au père Jacques
qui défaillait –tout ceci prouve, selon moi, que l’assassin a voulu
déguiser sa véritable personnalité. Il l’a fait d’une façon assez
grossière ou du moins qui nous apparaît telle, parce que nous
sommes sûrs que l’assassin n’est pas le père Jacques, qui n’a pas
quitté M. Stangerson. Mais imaginez que M. Stangerson, ce soir-là,
n’ait pas prolongé sa veille&#160;; qu’après avoir quitté sa fille
il ait regagné le château&#160;; que Mlle Stangerson ait été
assassinée alors qu’il n’y avait plus personne dans le laboratoire
et que le père Jacques dormait dans son grenier : il n’aurait fait
de doute pour personne que le père Jacques était l’assassin&#160;!
Celui-ci ne doit son salut qu’à ce que le drame a éclaté trop tôt,
l’assassin ayant cru, sans doute, à cause du silence qui régnait à
côté, que le laboratoire était vide et que le moment d’agir était
venu. L’homme qui a pu s’introduire si mystérieusement ici et
prendre de telles précautions contre le père Jacques était, à n’en
pas douter, un familier de la maison. À quelle heure exactement
s’est-il introduit ici&#160;? Dans l’après-midi&#160;? Dans la
soirée&#160;? Je ne saurais dire… Un être aussi familier des choses
et des gens de ce pavillon a dû pénétrer dans la «Chambre Jaune», à
son heure. – Il n’a pu cependant y entrer quand il y avait du monde
dans le laboratoire&#160;? s’écria M. de Marquet. – Qu’en
savons-nous, je vous prie&#160;! répliqua Larsan… Il y a eu le
dîner dans le laboratoire, le va-et-vient du service… il y a eu une
expérience de chimie qui a pu tenir, entre dix et onze heures, M.
Stangerson, sa fille et le père Jacques autour des fourneaux… dans
ce coin de la haute cheminée… Qui me dit que l’assassin… un
familier&#160;! un familier&#160;! … n’a pas profité de ce moment
pour se glisser dans la «Chambre Jaune», après avoir, dans le
lavatory, retiré ses souliers&#160;? – C’est bien improbable&#160;!
fit M. Stangerson. – Sans doute, mais ce n’est pas impossible…
Aussi je n’affirme rien. Quant à sa sortie, c’est autre
chose&#160;! Comment a-t-il pu s’enfuir&#160;? Le plus
naturellement du monde&#160;! » Un instant, Frédéric Larsan se tut.
Cet instant nous parut bien long. Nous attendions qu’il parlât avec
une fièvre bien compréhensible. « Je ne suis pas entré dans la
«Chambre Jaune», reprit Frédéric Larsan, mais j’imagine que vous
avez acquis la preuve qu’on ne pouvait en sortir que par la porte.
C’est par la porte que l’assassin est sorti. Or, puisqu’il est
impossible qu’il en soit autrement, c’est que cela est&#160;! Il a
commis le crime et il est sorti par la porte&#160;! À quel
moment&#160;! Au moment où cela lui a été le plus facile, au moment
où cela devient le plus explicable, tellement explicable qu’il ne
saurait y avoir d’autre explication. Examinons donc les « moments »
qui ont suivi le crime. Il y a le premier moment, pendant lequel se
trouvent, devant la porte, prêts à lui barrer le chemin, M.
Stangerson et le père Jacques. Il y a le second moment, pendant
lequel, le père Jacques étant un instant absent, M. Stangerson se
trouve tout seul devant la porte. Il y a le troisième moment,
pendant lequel M. Stangerson est rejoint par le concierge. Il y a
le quatrième moment, pendant lequel se trouvent devant la porte M.
Stangerson, le concierge, sa femme et le père Jacques. Il y a le
cinquième moment, pendant lequel la porte est défoncée et la
«Chambre Jaune» envahie. Le moment où la fuite est le plus
explicable est le moment même où il y a le moins de personnes
devant la porte. Il y a un moment où il n’y en a plus qu’une :
c’est celui où M. Stangerson reste seul devant la porte. À moins
d’admettre la complicité de silence du père Jacques, et je n’y
crois pas, car le père Jacques ne serait pas sorti du pavillon pour
aller examiner la fenêtre de la «Chambre Jaune», s’il avait vu
s’ouvrir la porte et sortir l’assassin. La porte ne s’est donc
ouverte que devant M. Stangerson seul, et l’homme est sorti. Ici,
nous devons admettre que M. Stangerson avait de puissantes raisons
pour ne pas arrêter ou pour ne pas faire arrêter l’assassin,
puisqu’il l’a laissé gagner la fenêtre du vestibule et qu’il a
refermé cette fenêtre derrière lui&#160;! … Ceci fait, comme le
père Jacques allait rentrer et qu’il fallait qu’il retrouvât les
choses en l’état, Mlle Stangerson, horriblement blessée, a trouvé
encore la force, sans doute sur les objurgations de son père, de
refermer à nouveau la porte de la «Chambre Jaune» à clef et au
verrou avant de s’écrouler, mourante, sur le plancher… Nous ne
savons qui a commis le crime&#160;; nous ne savons de quel
misérable M. et Mlle Stangerson sont les victimes&#160;; mais il
n’y a point de doute qu’ils le savent, eux&#160;! Ce secret doit
être terrible pour que le père n’ait pas hésité à laisser sa fille
agonisante derrière cette porte qu’elle refermait sur elle,
terrible pour qu’il ait laissé échapper l’assassin… Mais il n’y a
point d’autre façon au monde d’expliquer la fuite de l’assassin de
la «Chambre Jaune&#160;! » Le silence qui suivit cette explication
dramatique et lumineuse avait quelque chose d’affreux. Nous
souffrions tous pour l’illustre professeur, acculé ainsi par
l’impitoyable logique de Frédéric Larsan à nous avouer la vérité de
son martyre ou à se taire, aveu plus terrible encore. Nous le vîmes
se lever, cet homme, véritable statue de la douleur, et étendre la
main d’un geste si solennel que nous en courbâmes la tête comme à
l’aspect d’une chose sacrée. Il prononça alors ces paroles d’une
voix éclatante qui sembla épuiser toutes ses forces : « Je jure,
sur la tête de ma fille à l’agonie, que je n’ai point quitté cette
porte, de l’instant où j’ai entendu l’appel désespéré de mon
enfant, que cette porte ne s’est point ouverte pendant que j’étais
seul dans mon laboratoire, et qu’enfin, quand nous pénétrâmes dans
la «Chambre Jaune», mes trois domestiques et moi, l’assassin n’y
était plus&#160;! Je jure que je ne connais pas l’assassin&#160;! »
Faut-il que je dise que, malgré la solennité d’un pareil serment,
nous ne crûmes guère à la parole de M. Stangerson&#160;? Frédéric
Larsan venait de nous faire entrevoir la vérité : ce n’était point
pour la perdre de si tôt. Comme M. de Marquet nous annonçait que la
« conversation » était terminée et que nous nous apprêtions à
quitter le laboratoire, le jeune reporter, ce gamin de Joseph
Rouletabille, s’approcha de M. Stangerson, lui prit la main avec le
plus grand respect et je l’entendis qui disait : « Moi, je vous
crois, monsieur&#160;! » J’arrête ici la citation que j’ai cru
devoir faire de la narration de M. Maleine, greffier au tribunal de
Corbeil. Je n’ai point besoin de dire au lecteur que tout ce qui
venait de se passer dans le laboratoire me fut fidèlement et
aussitôt rapporté par Rouletabille lui-même.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
