<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18934" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">4</span></span> «
Au sein d’une nature sauvage »</p>
<div class="text">
<p>Le château du Glandier est un des plus vieux châteaux de ce pays
d’Île-de-France, où se dressent encore tant d’illustres pierres de
l’époque féodale. Bâti au cœur des forêts, sous Philippe le Bel, il
apparaît à quelques centaines de mètres de la route qui conduit du
village de Sainte-Geneviève-des-Bois à Montlhéry. Amas de
constructions disparates, il est dominé par un donjon. Quand le
visiteur a gravi les marches branlantes de cet antique donjon et
qu’il débouche sur la petite plate-forme où, au XVIIe siècle,
Georges-Philibert de Séquigny, seigneur du Glandier, Maisons-Neuves
et autres lieux, a fait édifier la lanterne actuelle, d’un
abominable style rococo, on aperçoit, à trois lieues de là,
au-dessus de la vallée et de la plaine, l’orgueilleuse tour de
Montlhéry. Donjon et tour se regardent encore, après tant de
siècles, et semblent se raconter, au-dessus des forêts verdoyantes
ou des bois morts, les plus vieilles légendes de l’histoire de
France. On dit que le donjon du Glandier veille sur une ombre
héroïque et sainte, celle de la bonne patronne de Paris, devant qui
recula Attila. Sainte Geneviève dort là son dernier sommeil dans
les vieilles douves du château. L’été, les amoureux, balançant
d’une main distraite le panier des déjeuners sur l’herbe, viennent
rêver ou échanger des serments devant la tombe de la sainte,
pieusement fleurie de myosotis. Non loin de cette tombe est un
puits qui contient, dit-on, une eau miraculeuse. La reconnaissance
des mères a élevé en cet endroit une statue à sainte Geneviève et
suspendu sous ses pieds les petits chaussons ou les bonnets des
enfants sauvés par cette onde sacrée.</p>
<p>C’est dans ce lieu qui semblait devoir appartenir tout entier au
passé que le professeur Stangerson et sa fille étaient venus
s’installer pour préparer la science de l’avenir. Sa solitude au
fond des bois leur avait plu tout de suite. Ils n’auraient là,
comme témoins de leurs travaux et de leurs espoirs, que de vieilles
pierres et de grands chênes. Le Glandier, autrefois « Glandierum »,
s’appelait ainsi du grand nombre de glands que, de tout temps, on
avait recueillis en cet endroit. Cette terre, aujourd’hui
tristement célèbre, avait reconquis, grâce à la négligence ou à
l’abandon des propriétaires, l’aspect sauvage d’une nature
primitive&#160;; seuls, les bâtiments qui s’y cachaient avaient
conservé la trace d’étranges métamorphoses. Chaque siècle y avait
laissé son empreinte : un morceau d’architecture auquel se reliait
le souvenir de quelque événement terrible, de quelque rouge
aventure&#160;; et, tel quel, ce château, où allait se réfugier la
science, semblait tout désigné à servir de théâtre à des mystères
d’épouvante et de mort.</p>
<p>Ceci dit, je ne puis me défendre d’une réflexion. La voici :</p>
<p>Si je me suis attardé quelque peu à cette triste peinture du
Glandier, ce n’est point que j’aie trouvé ici l’occasion dramatique
de « créer » l’atmosphère nécessaire aux drames qui vont se
dérouler sous les yeux du lecteur et, en vérité, mon premier soin,
dans toute cette affaire, sera d’être aussi simple que possible. Je
n’ai point la prétention d’être un auteur. Qui dit : auteur, dit
toujours un peu : romancier, et, Dieu merci&#160;! Le mystère de la
«Chambre Jaune» est assez plein de tragique horreur réelle pour se
passer de littérature. Je ne suis et ne veux être qu’un fidèle «
rapporteur ». Je dois rapporter l’événement&#160;; je situe cet
événement dans son cadre, voilà tout. Il est tout naturel que vous
sachiez où les choses se passent.</p>
<p>Je reviens à M. Stangerson. Quand il acheta le domaine, une
quinzaine d’années environ avant le drame qui nous occupe, le
Glandier n’était plus habité depuis longtemps. Un autre vieux
château, dans les environs, construit au XIVe siècle par Jean de
Belmont, était également abandonné, de telle sorte que le pays
était à peu près inhabité. Quelques maisonnettes au bord de la
route qui conduit à Corbeil, une auberge, l’auberge du « Donjon »,
qui offrait une passagère hospitalité aux rouliers&#160;; c’était
là à peu près tout ce qui rappelait la civilisation dans cet
endroit délaissé qu’on ne s’attendait guère à rencontrer à quelques
lieues de la capitale. Mais ce parfait délaissement avait été la
raison déterminante du choix de M. Stangerson et de sa fille. M.
Stangerson était déjà célèbre&#160;; il revenait d’Amérique où ses
travaux avaient eu un retentissement considérable. Le livre qu’il
avait publié à Philadelphie sur la « Dissociation de la matière par
les actions électriques » avait soulevé la protestation de tout le
monde savant. M. Stangerson était français, mais d’origine
américaine. De très importantes affaires d’héritage l’avaient fixé
pendant plusieurs années aux États-Unis. Il avait continué, là-bas,
une œuvre commencée en France, et il était revenu en France l’y
achever, après avoir réalisé une grosse fortune, tous ses procès
s’étant heureusement terminés soit par des jugements qui lui
donnaient gain de cause, soit par des transactions. Cette fortune
fut la bienvenue. M. Stangerson, qui eût pu, s’il l’avait voulu,
gagner des millions de dollars en exploitant ou en faisant
exploiter deux ou trois de ses découvertes chimiques relatives à de
nouveaux procédés de teinture, avait toujours répugné à faire
servir à son intérêt propre le don merveilleux d’« inventer » qu’il
avait reçu de la nature&#160;; mais il ne pensait point que son
génie lui appartînt. Il le devait aux hommes, et tout ce que son
génie mettait au monde tombait, de par cette volonté
philanthropique, dans le domaine public. S’il n’essaya point de
dissimuler la satisfaction que lui causait la mise en possession de
cette fortune inespérée qui allait lui permettre de se livrer
jusqu’à sa dernière heure à sa passion pour la science pure, le
professeur dut s’en réjouir également, « semblait-il », pour une
autre cause. Mlle Stangerson avait, au moment où son père revint
d’Amérique et acheta le Glandier, vingt ans. Elle était plus jolie
qu’on ne saurait l’imaginer, tenant à la fois toute la grâce
parisienne de sa mère, morte en lui donnant le jour, et toute la
splendeur, toute la richesse du jeune sang américain de son
grand-père paternel, William Stangerson. Celui-ci, citoyen de
Philadelphie, avait dû se faire naturaliser français pour obéir à
des exigences de famille, au moment de son mariage avec une
française, celle qui devait être la mère de l’illustre Stangerson.
Ainsi s’explique la nationalité française du professeur
Stangerson.</p>
<p>Vingt ans, adorablement blonde, des yeux bleus, un teint de
lait, rayonnante, d’une santé divine, Mathilde Stangerson était
l’une des plus belles filles à marier de l’ancien et du nouveau
continent. Il était du devoir de son père, malgré la douleur prévue
d’une inévitable séparation, de songer à ce mariage, et il ne dut
pas être fâché de voir arriver la dot. Quoi qu’il en soit, il ne
s’en enterra pas moins, avec son enfant, au Glandier, dans le
moment où ses amis s’attendaient à ce qu’il produisît Mlle Mathilde
dans le monde. Certains vinrent le voir et manifestèrent leur
étonnement. Aux questions qui lui furent posées, le professeur
répondit : « C’est la volonté de ma fille. Je ne sais rien lui
refuser. C’est elle qui a choisi le Glandier. » Interrogé à son
tour, la jeune fille répliqua avec sérénité : « Où aurions-nous
mieux travaillé que dans cette solitude&#160;? » Car Mlle Mathilde
Stangerson collaborait déjà à l’œuvre de son père, mais on ne
pouvait imaginer alors que sa passion pour la science irait jusqu’à
lui faire repousser tous les partis qui se présenteraient à elle,
pendant plus de quinze ans. Si retirés vivaient-ils, le père et la
fille durent se montrer dans quelques réceptions officielles, et, à
certaines époques de l’année, dans deux ou trois salons amis où la
gloire du professeur et la beauté de Mathilde firent sensation.
L’extrême froideur de la jeune fille ne découragea pas tout d’abord
les soupirants&#160;; mais, au bout de quelques années, ils se
lassèrent. Un seul persista avec une douce ténacité et mérita ce
nom « d’éternel fiancé », qu’il accepta avec mélancolie&#160;;
c’était M. Robert Darzac. Maintenant Mlle Stangerson n’était plus
jeune, et il semblait bien que, n’ayant point trouvé de raisons
pour se marier, jusqu’à l’âge de trente-cinq ans, elle n’en
découvrirait jamais. Un tel argument apparaissait sans valeur,
évidemment, à M. Robert Darzac, puisque celui-ci ne cessait point
sa cour, si tant est qu’on peut encore appeler « cour » les soins
délicats et tendres dont on ne cesse d’entourer une femme de
trente-cinq ans, restée fille et qui a déclaré qu’elle ne se
marierait point.</p>
<p>Soudain, quelques semaines avant les événements qui nous
occupent, un bruit auquel on n’attacha pas d’abord d’importance –
tant on le trouvait incroyable – se répandit dans Paris&#160;; Mlle
Stangerson consentait enfin à « couronner l’inextinguible flamme de
M. Robert Darzac&#160;! » Il fallut que M. Robert Darzac lui-même
ne démentît point ces propos matrimoniaux pour qu’on se dît enfin
qu’il pouvait y avoir un peu de vérité dans une rumeur aussi
invraisemblable. Enfin M. Stangerson voulut bien annoncer, en
sortant un jour de l’Académie des sciences, que le mariage de sa
fille et de M. Robert Darzac serait célébré dans l’intimité, au
château du Glandier, sitôt que sa fille et lui auraient mis la
dernière main au rapport qui allait résumer tous leurs travaux sur
la « Dissociation de la matière », c’est-à-dire sur le retour de la
matière à l’éther. Le nouveau ménage s’installerait au Glandier et
le gendre apporterait sa collaboration à l’œuvre à laquelle le père
et la fille avaient consacré leur vie.</p>
<p>Le monde scientifique n’avait pas encore eu le temps de se
remettre de cette nouvelle que l’on apprenait l’assassinat de Mlle
Stangerson dans les conditions fantastiques que nous avons
énumérées et que notre visite au château va nous permettre de
préciser davantage encore.</p>
<p>Je n’ai point hésité à fournir au lecteur tous ces détails
rétrospectifs que je connaissais par suite de mes rapports
d’affaires avec M. Robert Darzac, pour qu’en franchissant le seuil
de la «Chambre Jaune», il fût aussi documenté que moi.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
