<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18974" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">24</span></span>
Rouletabille connaît les deux moitiés de l’assassin</p>
<div class="text">
<p>Mlle Stangerson avait failli être assassinée pour la seconde
fois. Le malheur fut qu’elle s’en porta beaucoup plus mal la
seconde que la première. Les trois coups de couteau que l’homme lui
avait portés dans la poitrine, en cette nouvelle nuit tragique, la
mirent longtemps entre la vie et la mort, et quand, enfin, la vie
fut plus forte et qu’on pût espérer que la malheureuse femme, cette
fois encore, échapperait à son sanglant destin, on s’aperçut que,
si elle reprenait chaque jour l’usage de ses sens, elle ne
recouvrait point celui de sa raison. La moindre allusion à
l’horrible tragédie la faisait délirer, et il n’est point non plus,
je crois bien, exagéré de dire que l’arrestation de M. Robert
Darzac, qui eut lieu au château du Glandier, le lendemain de la
découverte du cadavre du garde, creusa encore l’abîme moral où nous
vîmes disparaître cette belle intelligence.</p>
<p>M. Robert Darzac arriva au château vers neuf heures et demie. Je
le vis accourir à travers le parc, les cheveux et les habits en
désordre, crotté, boueux, dans un état lamentable. Son visage était
d’une pâleur mortelle. Rouletabille et moi, nous étions accoudés à
une fenêtre de la galerie. Il nous aperçut&#160;; il poussa vers
nous un cri désespéré :</p>
<p>« J’arrive trop tard&#160;! … »</p>
<p>Rouletabille lui cria :</p>
<p>« Elle vit&#160;! … »</p>
<p>Une minute après, M. Darzac entrait dans la chambre de Mlle
Stangerson, et, à travers la porte, nous entendîmes ses
sanglots.</p>
<p>……………………………………………………………………………………….</p>
<p>« Fatalité&#160;! gémissait à côté de moi, Rouletabille. Quels
Dieux infernaux veillent donc sur le malheur de cette
famille&#160;! Si l’on ne m’avait pas endormi, j’aurais sauvé Mlle
Stangerson de l’homme, et je l’aurais rendu muet pour toujours… et
le garde ne serait pas mort&#160;! »</p>
<p>…………………………………………………………………………………….</p>
<p>M. Darzac vint nous retrouver. Il était tout en larmes.
Rouletabille lui raconta tout : et comment il avait tout préparé
pour leur salut, à Mlle Stangerson et à lui&#160;; et comment il y
serait parvenu en éloignant l’homme pour toujours « après avoir vu
sa figure »&#160;; et comment son plan s’était effondré dans le
sang, à cause du narcotique.</p>
<p>« Ah&#160;! si vous aviez eu réellement confiance en moi, fit
tout bas le jeune homme, si vous aviez dit à Mlle Stangerson
d’avoir confiance en moi&#160;! … Mais ici chacun se défie de tous…
la fille se défie du père… et la fiancée se défie du fiancé…
Pendant que vous me disiez de tout faire pour empêcher l’arrivée de
l’assassin, elle préparait tout pour se faire assassiner&#160;! …
Et je suis arrivé trop tard… à demi endormi… me traînant presque,
dans cette chambre où la vue de la malheureuse, baignant dans son
sang, me réveilla tout à fait… »</p>
<p>Sur la demande de M. Darzac, Rouletabille raconta la scène.
S’appuyant aux murs pour ne pas tomber, pendant que, dans le
vestibule et dans la cour d’honneur, nous poursuivions l’assassin,
il s’était dirigé vers la chambre de la victime… Les portes de
l’antichambre sont ouvertes&#160;; il entre&#160;; Mlle Stangerson
gît, inanimée, à moitié renversée sur le bureau, les yeux
clos&#160;; son peignoir est rouge du sang qui coule à flots de sa
poitrine. Il semble à Rouletabille, encore sous l’influence du
narcotique, qu’il se promène dans quelque affreux cauchemar.
Automatiquement, il revient dans la galerie, ouvre une fenêtre,
nous clame le crime, nous ordonne de tuer, et retourne dans la
chambre. Aussitôt, il traverse le boudoir désert, entre dans le
salon dont la porte est restée entrouverte, secoue M. Stangerson
sur le canapé où il s’est étendu et le réveille comme je l’ai
réveillé, lui, tout à l’heure… M. Stangerson se dresse avec des
yeux hagards, se laisse traîner par Rouletabille jusque dans la
chambre, aperçoit sa fille, pousse un cri déchirant… Ah&#160;! il
est réveillé&#160;! il est réveillé&#160;! … Tous les deux,
maintenant, réunissant leurs forces chancelantes, transportent la
victime sur son lit…</p>
<p>Puis Rouletabille veut nous rejoindre, pour savoir… « pour
savoir… » mais, avant de quitter la chambre, il s’arrête près du
bureau… Il y a là, par terre, un paquet… énorme… un ballot…
Qu’est-ce que ce paquet fait là, auprès du bureau&#160;? …
L’enveloppe de serge qui l’entoure est dénouée… Rouletabille se
penche… Des papiers… des papiers… des photographies… Il lit : «
Nouvel électroscope condensateur différentiel… Propriétés
fondamentales de la substance intermédiaire entre la matière
pondérable et l’éther impondérable. »… Vraiment, vraiment, quel est
ce mystère et cette formidable ironie du sort qui veulent qu’à
l’heure où « on » lui assassine sa fille, « on » vienne restituer
au professeur Stangerson toutes ces paperasses inutiles, « qu’il
jettera au feu&#160;! … au feu&#160;! … au feu&#160;! … le
lendemain ».</p>
<p>………………………………………………………………………………………</p>
<p>Dans la matinée qui suivit cette horrible nuit, nous avons vu
réapparaître M. de Marquet, son greffier, les gendarmes. Nous avons
tous été interrogés, excepté naturellement Mlle Stangerson qui
était dans un état voisin du coma. Rouletabille et moi, après nous
être concertés, n’avons dit que ce que nous avons bien voulu dire.
J’eus garde de rien rapporter de ma station dans le cabinet noir ni
des histoires de narcotique. Bref, nous tûmes tout ce qui pouvait
faire soupçonner que nous nous attendions à quelque chose, et aussi
tout ce qui pouvait faire croire que Mlle Stangerson « attendait
l’assassin ». La malheureuse allait peut-être payer de sa vie le
mystère dont elle entourait son assassin… Il ne nous appartenait
point de rendre un pareil sacrifice inutile… Arthur Rance raconta à
tout le monde, fort naturellement – si naturellement que j’en fus
stupéfait – qu’il avait vu le garde pour la dernière fois vers onze
heures du soir. Celui-ci était venu dans sa chambre, dit-il, pour y
prendre sa valise qu’il devait transporter le lendemain matin à la
première heure à la gare de Saint-Michel « et s’était attardé à
causer longuement chasse et braconnage avec lui »&#160;!
Arthur-William Rance, en effet, devait quitter le Glandier dans la
matinée et se rendre à pied, selon son habitude, à
Saint-Michel&#160;; aussi avait-il profité d’un voyage matinal du
garde dans le petit bourg pour se débarrasser de son bagage.</p>
<p>Du moins je fus conduit à le penser car M. Stangerson confirma
ses dires&#160;; il ajouta qu’il n’avait pas eu le plaisir, la
veille au soir, d’avoir à sa table son ami Arthur Rance parce que
celui-ci avait pris, vers les cinq heures, un congé définitif de sa
fille et de lui. M. Arthur Rance s’était fait servir simplement un
thé dans sa chambre, se disant légèrement indisposé.</p>
<p>Bernier, le concierge, sur les indications de Rouletabille,
rapporta qu’il avait été requis par le garde lui-même, cette
nuit-là, pour faire la chasse aux braconniers (le garde ne pouvait
plus le contredire), qu’ils s’étaient donné rendez-vous tous deux
non loin de la chênaie et que, voyant que le garde ne venait point,
il était allé, lui, Bernier, au-devant du garde… Il était arrivé à
hauteur du donjon, ayant passé la petite porte de la cour
d’honneur, quand il aperçut un individu qui fuyait à toutes jambes
du côté opposé, vers l’extrémité de l’aile droite du château&#160;;
des coups de revolver retentirent dans le même moment derrière le
fuyard&#160;; Rouletabille était apparu à la fenêtre de la
galerie&#160;; il l’avait aperçu, lui Bernier, l’avait reconnu,
l’avait vu avec son fusil et lui avait crié de tirer. Alors,
Bernier avait lâché son coup de fusil qu’il tenait tout prêt… et il
était persuadé qu’il avait mis à mal le fuyard&#160;; il avait cru
même qu’il l’avait tué, et cette croyance avait duré jusqu’au
moment où Rouletabille, dépouillant le corps qui était tombé sous
le coup de fusil, lui avait appris que ce corps « avait été tué
d’un coup de couteau »&#160;; que, du reste, il restait ne rien
comprendre à une pareille fantasmagorie, attendu que, si le cadavre
trouvé n’était point celui du fuyard sur lequel nous avions tous
tiré, il fallait bien que ce fuyard fût quelque part. Or, dans ce
petit coin de cour où nous nous étions tous rejoints autour du
cadavre, « il n’y avait pas de place pour un autre mort ou pour un
vivant » sans que nous le vissions&#160;!</p>
<p>Ainsi parla le père Bernier. Mais le juge d’instruction lui
répondit que, pendant que nous étions dans ce petit bout de cour,
la nuit était bien noire, puisque nous n’avions pu distinguer le
visage du garde, et que, pour le reconnaître, il nous avait fallu
le transporter dans le vestibule… À quoi le père Bernier répliqua
que, si l’on n’avait pas vu « l’autre corps, mort ou vivant », on
aurait au moins marché dessus, tant ce bout de cour est étroit.
Enfin, nous étions, sans compter le cadavre, cinq dans ce bout de
cour et il eût été vraiment étrange que l’autre corps nous
échappât… La seule porte qui donnait dans ce bout de cour était
celle de la chambre du garde, et la porte en était fermée. On en
avait retrouvé la clef dans la poche du garde…</p>
<p>Tout de même, comme ce raisonnement de Bernier, qui à première
vue paraissait logique, conduisait à dire qu’on avait tué à coups
d’armes à feu un homme mort d’un coup de couteau, le juge
d’instruction ne s’y arrêta pas longtemps. Et il fut évident pour
tous, dès midi, que ce magistrat était persuadé que nous avions
raté « le fuyard » et que nous avions trouvé là un cadavre qui
n’avait rien à voir avec « notre affaire ». Pour lui, le cadavre du
garde était une autre affaire. Il voulut le prouver sans plus
tarder, et il est probable que « cette nouvelle affaire »
correspondait avec des idées qu’il avait depuis quelques jours sur
les mœurs du garde, sur ses fréquentations, sur la récente intrigue
qu’il entretenait avec la femme du propriétaire de l’auberge du «
Donjon », et corroborait également les rapports qu’on avait dû lui
faire relativement aux menaces de mort proférées par le père
Mathieu à l’adresse du garde, car à une heure après-midi le père
Mathieu, malgré ses gémissements de rhumatisant et les
protestations de sa femme, était arrêté et conduit sous bonne
escorte à Corbeil. On n’avait cependant rien découvert chez lui de
compromettant&#160;; mais des propos tenus, encore la veille, à des
rouliers qui les répétèrent, le compromirent plus que si l’on avait
trouvé dans sa paillasse le couteau qui avait tué « l’homme vert
».</p>
<p>Nous en étions là, ahuris de tant d’événements aussi terribles
qu’inexplicables, quand, pour mettre le comble à la stupéfaction de
tous, nous vîmes arriver au château Frédéric Larsan, qui en était
parti aussitôt après avoir vu le juge d’instruction et qui en
revenait, accompagné d’un employé du chemin de fer.</p>
<p>Nous étions alors dans le vestibule avec Arthur Rance, discutant
de la culpabilité et de l’innocence du père Mathieu (du moins
Arthur Rance et moi étions seuls à discuter, car Rouletabille
semblait parti pour quelque rêve lointain et ne s’occupait en
aucune façon de ce que nous disions). Le juge d’instruction et son
greffier se trouvaient dans le petit salon vert où Robert Darzac
nous avait introduits quand nous étions arrivés pour la première
fois au Glandier. Le père Jacques, mandé par le juge, venait
d’entrer dans le petit salon&#160;; M. Robert Darzac était en haut,
dans la chambre de Mlle Stangerson, avec M. Stangerson et les
médecins. Frédéric Larsan entra dans le vestibule avec l’employé de
chemin de fer. Rouletabille et moi reconnûmes aussitôt cet employé
à sa petite barbiche blonde : « Tiens&#160;! L’employé
d’Épinay-sur-Orge&#160;! » m’écriai-je, et je regardai Frédéric
Larsan qui répliqua en souriant : « Oui, oui, vous avez raison,
c’est l’employé d’Épinay-sur-Orge. » Sur quoi Fred se fit annoncer
au juge d’instruction par le gendarme qui était à la porte du
salon. Aussitôt, le père Jacques sortit, et Frédéric Larsan et
l’employé furent introduits. Quelques instants s’écoulèrent, dix
minutes peut-être. Rouletabille était fort impatient. La porte du
salon se rouvrit&#160;; le gendarme, appelé par le juge
d’instruction, entra dans le salon, en ressortit, gravit l’escalier
et le redescendit. Rouvrant alors la porte du salon et ne la
refermant pas, il dit au juge d’instruction :</p>
<p>« Monsieur le juge, M. Robert Darzac ne veut pas
descendre&#160;!</p>
<p>– Comment&#160;! Il ne veut pas&#160;! … s’écria M. de
Marquet.</p>
<p>– Non&#160;! il dit qu’il ne peut quitter Mlle Stangerson dans
l’état où elle se trouve…</p>
<p>– C’est bien, fit M. de Marquet&#160;; puisqu’il ne vient pas à
nous, nous irons à lui… »</p>
<p>M. de Marquet et le gendarme montèrent&#160;; le juge
d’instruction fit signe à Frédéric Larsan et à l’employé de chemin
de fer de les suivre. Rouletabille et moi fermions la marche.</p>
<p>On arriva ainsi, dans la galerie, devant la porte de
l’antichambre de Mlle Stangerson. M. de Marquet frappa à la porte.
Une femme de chambre apparut. C’était Sylvie, une petite bonniche
dont les cheveux d’un blond fadasse retombaient en désordre sur un
visage consterné.</p>
<p>« M. Stangerson est là&#160;? demanda le juge d’instruction.</p>
<p>– Oui, monsieur.</p>
<p>– Dites-lui que je désire lui parler. »</p>
<p>Sylvie alla chercher M. Stangerson.</p>
<p>Le savant vint à nous&#160;; il pleurait&#160;; il faisait peine
à voir.</p>
<p>« Que me voulez-vous encore&#160;? demanda celui-ci au juge. Ne
pourrait-on pas, monsieur, dans un moment pareil, me laisser un peu
tranquille&#160;!</p>
<p>– Monsieur, fit le juge, il faut absolument que j’aie,
sur-le-champ, un entretien avec M. Robert Darzac. Ne pourriez-vous
le décider à quitter la chambre de Mlle Stangerson&#160;? Sans
quoi, je me verrais dans la nécessité d’en franchir le seuil avec
tout l’appareil de la justice. »</p>
<p>Le professeur ne répondit pas&#160;; il regarda le juge, le
gendarme et tous ceux qui les accompagnaient comme une victime
regarde ses bourreaux, et il rentra dans la chambre.</p>
<p>Aussitôt M. Robert Darzac en sortit. Il était bien pâle et bien
défait&#160;; mais, quand le malheureux aperçut, derrière Frédéric
Larsan, l’employé de chemin de fer, son visage se décomposa
encore&#160;; ses yeux devinrent hagards et il ne put retenir un
sourd gémissement.</p>
<p>Nous avions tous saisi le tragique mouvement de cette
physionomie douloureuse. Nous ne pûmes nous empêcher de laisser
échapper une exclamation de pitié. Nous sentîmes qu’il se passait
alors quelque chose de définitif qui décidait de la perte de M.
Robert Darzac. Seul, Frédéric Larsan avait une figure rayonnante et
montrait la joie d’un chien de chasse qui s’est enfin emparé de sa
proie.</p>
<p>M. de Marquet dit, montrant à M. Darzac le jeune employé à la
barbiche blonde :</p>
<p>« Vous reconnaissez monsieur&#160;?</p>
<p>– Je le reconnais, fit Robert Darzac d’une voix qu’il essayait
en vain de rendre ferme. C’est un employé de l’Orléans à la station
d’Épinay-sur-Orge.</p>
<p>– Ce jeune homme, continua M. de Marquet, affirme qu’il vous a
vu descendre de chemin de fer, à Épinay…</p>
<p>– Cette nuit, termina M. Darzac, à dix heures et demie… c’est
vrai&#160;! … »</p>
<p>Il y eut un silence…</p>
<p>« Monsieur Darzac, reprit le juge d’instruction sur un ton qui
était empreint d’une poignante émotion… Monsieur Darzac, que
veniez-vous faire cette nuit à Épinay-sur-Orge, à quelques
kilomètres de l’endroit où l’on assassinait Mlle Stangerson&#160;?
… »</p>
<p>M. Darzac se tut. Il ne baissa pas la tête, mais il ferma les
yeux, soit qu’il voulût dissimuler sa douleur, soit qu’il craignît
qu’on pût lire dans son regard quelque chose de son secret.</p>
<p>« Monsieur Darzac, insista M. de Marquet… pouvez-vous me donner
l’emploi de votre temps, cette nuit&#160;? »</p>
<p>M. Darzac rouvrit les yeux. Il semblait avoir reconquis toute sa
puissance sur lui-même.</p>
<p>« Non, monsieur&#160;! …</p>
<p>– Réfléchissez, monsieur&#160;! car je vais être dans la
nécessité, si vous persistez dans votre étrange refus, de vous
garder à ma disposition.</p>
<p>– Je refuse…</p>
<p>– Monsieur Darzac&#160;! Au nom de la loi, je vous arrête&#160;!
… »</p>
<p>Le juge n’avait pas plutôt prononcé ces mots que je vis
Rouletabille faire un mouvement brusque vers M. Darzac. Il allait
certainement parler, mais celui-ci d’un geste lui ferma la bouche…
Du reste, le gendarme s’approchait déjà de son prisonnier… À ce
moment un appel désespéré retentit :</p>
<p>« Robert&#160;! … Robert&#160;! … »</p>
<p>Nous reconnûmes la voix de Mlle Stangerson, et, à cet accent de
douleur, pas un de nous qui ne frissonnât. Larsan lui-même, cette
fois, en pâlit. Quant à M. Darzac, répondant à l’appel, il s’était
déjà précipité dans la chambre…</p>
<p>Le juge, le gendarme, Larsan s’y réunirent derrière lui&#160;;
Rouletabille et moi restâmes sur le pas de la porte. Spectacle
déchirant : Mlle Stangerson, dont le visage avait la pâleur de la
mort, s’était soulevée sur sa couche, malgré les deux médecins et
son père… Elle tendait des bras tremblants vers Robert Darzac sur
qui Larsan et le gendarme avaient mis la main… Ses yeux étaient
grands ouverts… elle voyait… elle comprenait… Sa bouche sembla
murmurer un mot… un mot qui expira sur ses lèvres exsangues… un mot
que personne n’entendit… et elle se renversa, évanouie… On emmena
rapidement Darzac hors de la chambre… En attendant une voiture que
Larsan était allé chercher, nous nous arrêtâmes dans le vestibule.
Notre émotion à tous était extrême. M. de Marquet avait la larme à
l’œil. Rouletabille profita de ce moment d’attendrissement général
pour dire à M. Darzac :</p>
<p>« Vous ne vous défendrez pas&#160;?</p>
<p>– Non&#160;! répliqua le prisonnier.</p>
<p>– Moi, je vous défendrai, monsieur…</p>
<p>– Vous ne le pouvez pas, affirma le malheureux avec un pauvre
sourire… Ce que nous n’avons pu faire, Mlle Stangerson et moi, vous
ne le ferez pas&#160;!</p>
<p>– Si, je le ferai. »</p>
<p>Et la voix de Rouletabille était étrangement calme et confiante.
Il continua :</p>
<p>« Je le ferai, monsieur Robert Darzac, parce que moi, j’en sais
plus long que vous&#160;!</p>
<p>– Allons donc&#160;! murmura Darzac presque avec colère.</p>
<p>– Oh&#160;! soyez tranquille, je ne saurai que ce qu’il sera
utile de savoir pour vous sauver&#160;!</p>
<p>– Il ne faut rien savoir, jeune homme… si vous voulez avoir
droit à ma reconnaissance. »</p>
<p>Rouletabille secoua la tête. Il s’approcha tout près, tout près
de Darzac :</p>
<p>« Écoutez ce que je vais vous dire, fit-il à voix basse… et que
cela vous donne confiance&#160;! Vous, vous ne savez que le nom de
l’assassin&#160;; Mlle Stangerson, elle, connaît seulement la
moitié de l’assassin&#160;; mais moi, je connais ses deux
moitiés&#160;; je connais l’assassin tout entier, moi&#160;! …
»</p>
<p>Robert Darzac ouvrit des yeux qui attestaient qu’il ne
comprenait pas un mot de ce que venait de lui dire Rouletabille. La
voiture, sur ces entrefaites, arriva, conduite par Frédéric Larsan.
On y fit monter Darzac et le gendarme. Larsan resta sur le siège.
On emmenait le prisonnier à Corbeil.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
