<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18962" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">18</span></span>
Rouletabille a dessiné un cercle entre les deux bosses de son
front</p>
<div class="text">
<p>Extrait du carnet de Joseph Rouletabille (suite).</p>
<p>Nous nous quittâmes sur le seuil de nos chambres après une
mélancolique poignée de mains. J’étais heureux d’avoir fait naître
quelque soupçon de son erreur dans cette cervelle originale,
extrêmement intelligente, mais antiméthodique. Je ne me couchai
point. J’attendis le petit jour et je descendis devant le château.
J’en fis le tour en examinant toutes les traces qui pouvaient en
venir ou y aboutir. Mais elles étaient si mêlées et si confuses que
je ne pus rien en tirer. Du reste, je tiens ici à faire remarquer
que je n’ai point coutume d’attacher une importance exagérée aux
signes extérieurs que laisse le passage d’un crime. Cette méthode,
qui consiste à conclure au criminel d’après les traces de pas, est
tout à fait primitive. Il y a beaucoup de traces de pas qui sont
identiques, et c’est tout juste s’il faut leur demander une
première indication qu’on ne saurait, en aucun cas, considérer
comme une preuve.</p>
<p>Quoi qu’il en soit, dans le grand désarroi de mon esprit, je
m’en étais donc allé dans la cour d’honneur et m’étais penché sur
les traces, sur toutes les traces qui étaient là, leur demandant
cette première indication dont j’avais tant besoin pour m’accrocher
à quelque chose de « raisonnable », à quelque chose qui me permît
de « raisonner » sur les événements de la « galerie inexplicable ».
Comment raisonner&#160;? … Comment raisonner&#160;?</p>
<p>… Ah&#160;! raisonner par le bon bout&#160;! Je m’assieds,
désespéré, sur une pierre de la cour d’honneur déserte… Qu’est-ce
que je fais, depuis plus d’une heure, sinon la plus basse besogne
du plus ordinaire policier… Je vais quérir l’erreur comme le
premier inspecteur venu, sur la trace de quelques pas « qui me
feront dire ce qu’ils voudront »&#160;!</p>
<p>Je me trouve plus abject, plus bas dans l’échelle des
intelligences que ces agents de la Sûreté imaginés par les
romanciers modernes, agents qui ont acquis leur méthode dans la
lecture des romans d’Edgar Poe ou de Conan Doyle. Ah&#160;! Agents
littéraires… qui bâtissez des montagnes de stupidité avec un pas
sur le sable, avec le dessin d’une main sur le mur&#160;! « À toi,
Frédéric Larsan, à toi, l’agent littéraire&#160;! … Tu as trop lu
Conan Doyle, mon vieux&#160;! … Sherlock Holmes te fera faire des
bêtises, des bêtises de raisonnement plus énormes que celles qu’on
lit dans les livres… Elles te feront arrêter un innocent… Avec ta
méthode à la Conan Doyle, tu as su convaincre le juge
d’instruction, le chef de la Sûreté… tout le monde… Tu attends une
dernière preuve… une dernière&#160;! … Dis donc une première,
malheureux&#160;! … « Tout ce que vous offrent les sens ne saurait
être une preuve… » Moi aussi, je me suis penché sur « les traces
sensibles », mais pour leur demander uniquement d’entrer dans le
cercle qu’avait dessiné ma raison. Ah&#160;! bien des fois, le
cercle fut si étroit, si étroit… Mais si étroit était-il, il était
immense, « puisqu’il ne contenait que de la vérité »&#160;! … Oui,
oui, je le jure, les traces sensibles n’ont jamais été que mes
servantes… elles n’ont point été mes maîtresses… Elles n’ont point
fait de moi cette chose monstrueuse, plus terrible qu’un homme sans
yeux : un homme qui voit mal&#160;! Et voilà pourquoi je
triompherai de ton erreur et de ta cogitation animale, ô Frédéric
Larsan&#160;! »</p>
<p>Eh quoi&#160;! eh quoi&#160;! parce que, pour la première fois,
cette nuit, dans la galerie inexplicable, il s’est produit un
événement qui « semble » ne point rentrer dans le cercle tracé par
ma raison, voilà que je divague, voilà que je me penche, le nez sur
la terre, comme un porc qui cherche, au hasard, dans la fange,
l’ordure qui le nourrira… Allons&#160;! Rouletabille, mon ami,
relève la tête… il est impossible que l’événement de la galerie
inexplicable soit sorti du cercle tracé par ta raison… Tu le
sais&#160;! Tu le sais&#160;! Alors, relève la tête… presse de tes
deux mains les bosses de ton front, et rappelle-toi que, lorsque tu
as tracé le cercle, tu as pris, pour le dessiner dans ton cerveau
comme on trace sur le papier une figure géométrique, tu as pris ta
raison par le bon bout&#160;!</p>
<p>Eh bien, marche maintenant… et remonte dans la « galerie
inexplicable en t’appuyant sur le bon bout de ta raison » comme
Frédéric Larsan s’appuie sur sa canne, et tu auras vite prouvé que
le grand Fred n’est qu’un sot.</p>
<p>Joseph ROULETABILLE</p>
<p>30 octobre, midi.</p>
<p>Ainsi ai-je pensé… ainsi ai-je agi… la tête en feu, je suis
remonté dans la galerie et voilà que, sans y avoir rien trouvé de
plus que ce que j’y ai vu cette nuit, le bon bout de ma raison m’a
montré une chose si formidable que j’ai besoin de « me retenir à
lui » pour ne pas tomber.</p>
<p>Ah&#160;! Il va me falloir de la force, cependant, pour
découvrir maintenant les traces sensibles qui vont entrer, qui
doivent entrer dans le cercle plus large que j’ai dessiné là, entre
les deux bosses de mon front&#160;!</p>
<p>Joseph ROULETABILLE</p>
<p>30 octobre, minuit.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
