<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18956" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">15</span></span>
Traquenard</h2>
<div class="text">
<p>Extrait du carnet de Joseph Rouletabille.</p>
<p>La nuit dernière, nuit du 29 au 30 octobre, écrit Joseph
Rouletabille, je me réveille vers une heure du matin. Insomnie ou
bruit du dehors&#160;? Le cri de la « Bête du Bon Dieu » retentit
avec une résonance sinistre, au fond du parc. Je me lève&#160;;
j’ouvre ma fenêtre. Vent froid et pluie&#160;; ténèbres opaques,
silence. Je referme ma fenêtre. La nuit est encore déchirée par la
bizarre clameur. Je passe rapidement un pantalon, un veston. Il
fait un temps à ne pas mettre un chat dehors&#160;; qui donc, cette
nuit, imite, si près du château, le miaulement du chat de la mère
Agenoux&#160;? Je prends un gros gourdin, la seule arme dont je
dispose, et, sans faire aucun bruit, j’ouvre ma porte.</p>
<p>Me voici dans la galerie&#160;; une lampe à réflecteur l’éclaire
parfaitement&#160;; la flamme de cette lampe vacille comme sous
l’action d’un courant d’air. Je sens le courant d’air. Je me
retourne. Derrière moi, une fenêtre est ouverte, celle qui se
trouve à l’extrémité de ce bout de galerie sur laquelle donnent nos
chambres, à Frédéric Larsan et à moi, galerie que j’appellerai «
galerie tournante » pour la distinguer de la « galerie droite »,
sur laquelle donne l’appartement de Mlle Stangerson. Ces deux
galeries se croisent à angle droit. Qui donc a laissé cette fenêtre
ouverte, ou qui vient de l’ouvrir&#160;? Je vais à la
fenêtre&#160;; je me penche au dehors. À un mètre environ sous
cette fenêtre, il y a une terrasse qui sert de toit à une petite
pièce en encorbellement qui se trouve au rez-de-chaussée. On peut,
au besoin, sauter de la fenêtre sur la terrasse, et de là, se
laisser glisser dans la cour d’honneur du château. Celui qui aurait
suivi ce chemin ne devait évidemment pas avoir sur lui la clef de
la porte du vestibule. Mais pourquoi m’imaginer cette scène de
gymnastique nocturne&#160;? À cause d’une fenêtre ouverte&#160;? Il
n’y a peut-être là que la négligence d’un domestique. Je referme la
fenêtre en souriant de la facilité avec laquelle je bâtis des
drames avec une fenêtre ouverte. Nouveau cri de la « Bête du Bon
Dieu » dans la nuit. Et puis, le silence&#160;; la pluie a cessé de
frapper les vitres. Tout dort dans le château. Je marche avec des
précautions infinies sur le tapis de la galerie. Arrivé au coin de
la galerie droite, j’avance la tête et y jette un prudent regard.
Dans cette galerie, une autre lampe à réflecteur donne une lumière
éclairant parfaitement les quelques objets qui s’y trouvent, trois
fauteuils et quelques tableaux pendus aux murs. Qu’est-ce que je
fais là&#160;? Jamais le château n’a été aussi calme. Tout y
repose. Quel est cet instinct qui me pousse vers la chambre de Mlle
Stangerson&#160;? Qu’est-ce qui me conduit vers la chambre de Mlle
Stangerson&#160;? Pourquoi cette voix qui crie au fond de mon être
: « Va jusqu’à la chambre de Mlle Stangerson&#160;! » Je baisse les
yeux sur le tapis que je foule et « je vois que mes pas, vers la
chambre de Mlle Stangerson, sont conduits par des pas qui y sont
déjà allés ». Oui, sur ce tapis, des traces de pas ont apporté la
boue du dehors et je suis ces pas qui me conduisent à la chambre de
Mlle Stangerson. Horreur&#160;! Horreur&#160;! Ce sont « les pas
élégants » que je reconnais, « les pas de l’assassin&#160;! » Il
est venu du dehors, par cette nuit abominable. Si l’on peut
descendre de la galerie par la fenêtre, grâce à la terrasse, on
peut aussi y entrer.</p>
<p>L’assassin est là, dans le château, car les pas ne sont pas
revenus ». Il s’est introduit dans le château par cette fenêtre
ouverte à l’extrémité de la galerie tournante&#160;; il est passé
devant la chambre de Frédéric Larsan, devant la mienne, a tourné à
droite, dans la galerie droite, et est entré dans la chambre de
Mlle Stangerson. Je suis devant la porte de l’appartement de Mlle
Stangerson, devant la porte de l’antichambre : elle est
entrouverte, je la pousse sans faire entendre le moindre bruit. Je
me trouve dans l’antichambre et là, sous la porte de la chambre
même, je vois une barre de lumière. J’écoute. Rien&#160;! Aucun
bruit, pas même celui d’une respiration. Ah&#160;! savoir ce qui se
passe dans le silence qui est derrière cette porte&#160;! Mes yeux
sur la serrure m’apprennent que cette serrure est fermée à clef, et
la clef est en dedans. Et dire que l’assassin est peut-être
là&#160;! Qu’il doit être là&#160;! S’échappera-t-il encore, cette
fois&#160;? Tout dépend de moi&#160;! Du sang-froid et, surtout,
pas une fausse manœuvre&#160;! « Il faut voir dans cette chambre. »
Y entrerai-je par le salon de Mlle Stangerson&#160;? il me faudrait
ensuite traverser le boudoir, et l’assassin se sauverait alors par
la porte de la galerie, la porte devant laquelle je suis en ce
moment.</p>
<p>« Pour moi, ce soir, il n’y a pas encore eu crime », car rien
n’expliquerait le silence du boudoir&#160;! Dans le boudoir, deux
gardes-malades sont installées pour passer la nuit, jusqu’à la
complète guérison de Mlle Stangerson.</p>
<p>Puisque je suis à peu près sûr que l’assassin est là, pourquoi
ne pas donner l’éveil tout de suite&#160;? L’assassin se sauvera
peut-être, mais peut-être aurai-je sauvé Mlle Stangerson&#160;? Et
si, par hasard, l’assassin, ce soir, n’était pas un assassin&#160;?
» La porte a été ouverte pour lui livrer passage : par qui&#160;? –
et a été refermée : par qui&#160;? Il est entré, cette nuit, dans
cette chambre dont la porte était certainement fermée à clef à
l’intérieur, « car Mlle Stangerson, tous les soirs, s’enferme avec
ses gardes dans son appartement ». Qui a tourné cette clef de la
chambre pour laisser entrer l’assassin&#160;? Les gardes&#160;?
Deux domestiques fidèles, la vieille femme de chambre et sa fille
Sylvie&#160;? C’est bien improbable. Du reste, elles couchent dans
le boudoir, et Mlle Stangerson, très inquiète, très prudente, m’a
dit Robert Darzac, veille elle-même à sa Sûreté depuis qu’elle est
assez bien portante pour faire quelques pas dans son appartement –
dont je ne l’ai pas encore vue sortir. Cette inquiétude et cette
prudence soudaines chez Mlle Stangerson, qui avaient frappé M.
Darzac, m’avaient également laissé à réfléchir. Lors du crime de la
«Chambre Jaune», il ne fait point de doute que la malheureuse
attendait l’assassin. L’attendait-elle encore ce soir&#160;? Mais
qui donc a tourné cette clef pour ouvrir « à l’assassin qui est là
»&#160;? Si c’était Mlle Stangerson « elle-même »&#160;? Car enfin
elle peut redouter, elle doit redouter la venue de l’assassin et
avoir des raisons pour lui ouvrir la porte, « pour être forcée de
lui ouvrir la porte&#160;! » Quel terrible rendez-vous est donc
celui-ci&#160;? Rendez-vous de crime&#160;? À coup sûr, pas
rendez-vous d’amour, car Mlle Stangerson adore M. Darzac, je le
sais. Toutes ces réflexions traversent mon cerveau comme un éclair
qui n’illuminerait que des ténèbres. Ah&#160;! Savoir…</p>
<p>S’il y a tant de silence, derrière cette porte, c’est sans doute
qu’on y a besoin de silence&#160;! Mon intervention peut être la
cause de plus de mal que de bien&#160;? Est-ce que je sais&#160;?
Qui me dit que mon intervention ne déterminerait pas, dans la
minute, un crime&#160;? Ah&#160;! voir et savoir, sans troubler le
silence&#160;!</p>
<p>Je sors de l’antichambre. Je vais à l’escalier central, je le
descends&#160;; me voici dans le vestibule&#160;; je cours le plus
silencieusement possible vers la petite chambre au rez-de-chaussée,
où couche, depuis l’attentat du pavillon, le père Jacques.</p>
<p>« Je le trouve habillé », les yeux grands ouverts, presque
hagards. Il ne semble point étonné de me voir&#160;; il me dit
qu’il s’est levé parce qu’il a entendu le cri de « la Bête du Bon
Dieu », et qu’il a entendu des pas, dans le parc, des pas qui
glissaient devant sa fenêtre. Alors, il a regardé à la fenêtre « et
il a vu passer, tout à l’heure, un fantôme noir ». Je lui demande
s’il a une arme. Non, il n’a plus d’arme, depuis que le juge
d’instruction lui a pris son revolver. Je l’entraîne. Nous sortons
dans le parc par une petite porte de derrière. Nous glissons le
long du château jusqu’au point qui est juste au-dessous de la
chambre de Mlle Stangerson. Là, je colle le père Jacques contre le
mur, lui défends de bouger, et moi, profitant d’un nuage qui
recouvre en ce moment la lune, je m’avance en face de la fenêtre,
mais en dehors du carré de lumière qui en vient&#160;; « car la
fenêtre est entrouverte ». Par précaution&#160;? Pour pouvoir
sortir plus vite par la fenêtre, si quelqu’un venait à entrer par
une porte&#160;? Oh&#160;! oh&#160;! celui qui sautera par cette
fenêtre aurait bien des chances de se rompre le cou&#160;! Qui me
dit que l’assassin n’a pas une corde&#160;? Il a dû tout prévoir…
Ah&#160;! savoir ce qui se passe dans cette chambre&#160;! …
connaître le silence de cette chambre&#160;! … Je retourne au père
Jacques et je prononce un mot, à son oreille : « Échelle ». Dès
l’abord, j’ai bien pensé à l’arbre qui, huit jours auparavant m’a
déjà servi d’observatoire, mais j’ai aussitôt constaté que la
fenêtre est entrouverte de telle sorte que je ne puis rien voir,
cette fois-ci, en montant dans l’arbre, de ce qui se passe dans la
chambre. Et puis non seulement je veux voir, mais pouvoir entendre
et… agir…</p>
<p>Le père Jacques, très agité, presque tremblant, disparaît un
instant et revient, sans échelle, me faisant, de loin, de grands
signes avec ses bras pour que je le rejoigne au plus tôt. Quand je
suis près de lui : « Venez&#160;! » me souffle-t-il.</p>
<p>Il me fait faire le tour du château par le donjon. Arrivé là, il
me dit :</p>
<p>« J’étais allé chercher mon échelle dans la salle basse du
donjon, qui nous sert de débarras, au jardinier et à moi&#160;; la
porte du donjon était ouverte et l’échelle n’y était plus. En
sortant, sous le clair de lune, voilà où je l’ai aperçue&#160;!
»</p>
<p>Et il me montrait, à l’autre extrémité du château, une échelle
appuyée contre les « corbeaux » qui soutenaient la terrasse,
au-dessous de la fenêtre que j’avais trouvée ouverte. La terrasse
m’avait empêché de voir l’échelle… grâce à cette échelle, il était
extrêmement facile de pénétrer dans la galerie tournante du premier
étage, et je ne doutai plus que ce fût là le chemin pris par
l’inconnu.</p>
<p>Nous courons à l’échelle&#160;; mais, au moment de nous en
emparer, le père Jacques me montre la porte entrouverte de la
petite pièce du rez-de-chaussée qui est placée en encorbellement à
l’extrémité de cette aile droite du château, et qui a pour plafond
cette terrasse dont j’ai parlé. Le père Jacques pousse un peu la
porte, regarde à l’intérieur, et me dit, dans un souffle.</p>
<p>« Il n’est pas là&#160;! – Qui&#160;? – le garde&#160;! »</p>
<p>La bouche encore une fois à mon oreille : « Vous savez bien que
le garde couche dans cette pièce, depuis qu’on fait des réparations
au donjon&#160;! … » et, du même geste significatif, il me montre
la porte entrouverte, l’échelle, la terrasse et la fenêtre, que
j’ai tout à l’heure refermée, de la galerie tournante.</p>
<p>Quelles furent mes pensées alors&#160;? Avais-je le temps
d’avoir des pensées&#160;? Je « sentais », plus que je ne
pensais…</p>
<p>Évidemment, sentais-je, « si le garde est là-haut dans la
chambre » (je dis : « si », car je n’ai, en ce moment, en dehors de
cette échelle, et de cette chambre du garde déserte, aucun indice
qui me permette même de soupçonner le garde), s’il y est, il a été
obligé de passer par cette échelle et par cette fenêtre, car les
pièces qui se trouvent derrière sa nouvelle chambre, étant occupées
par le ménage du maître d’hôtel et de la cuisinière, et par les
cuisines, lui ferment le chemin du vestibule et de l’escalier, à
l’intérieur du château… « si c’est le garde qui a passé par là »,
il lui aura été facile, sous quelque prétexte, hier soir, d’aller
dans la galerie et de veiller à ce que cette fenêtre soit
simplement poussée à l’intérieur, les panneaux joints, de telle
sorte qu’il n’ait plus, de l’extérieur, qu’à appuyer dessus pour
que la fenêtre s’ouvre et qu’il puisse sauter dans la galerie.
Cette nécessité de la fenêtre non fermée à l’intérieur restreint
singulièrement le champ des recherches sur la personnalité de
l’assassin. Il faut que l’assassin « soit de la maison »&#160;; à
moins qu’il n’ait un complice, auquel je ne crois pas…&#160;; à
moins… à moins que Mlle Stangerson « elle-même » ait veillé à ce
que cette fenêtre ne soit point fermée de l’intérieur…</p>
<p>« Mais quel serait donc ce secret effroyable qui ferait que Mlle
Stangerson serait dans la nécessité de supprimer les obstacles qui
la séparent de son assassin&#160;? »</p>
<p>J’empoigne l’échelle et nous voici repartis sur les derrières du
château. La fenêtre de la chambre est toujours entrouverte&#160;;
les rideaux sont tirés, mais ne se rejoignent point&#160;; ils
laissent passer un grand rai de lumière, qui vient s’allonger sur
la pelouse à mes pieds. Sous la fenêtre de la chambre j’applique
mon échelle. Je suis à peu près sûr de n’avoir fait aucun bruit. «
Et, pendant que le père Jacques reste au pied de l’échelle », je
gravis l’échelle, moi, tout doucement, tout doucement, avec mon
gourdin. Je retiens ma respiration&#160;; je lève et pose les pieds
avec des précautions infinies. Soudain, un gros nuage, et une
nouvelle averse. Chance. Mais, tout à coup, le cri sinistre de la «
Bête du Bon Dieu » m’arrête au milieu de mon ascension. Il me
semble que ce cri vient d’être poussé derrière moi, à quelques
mètres. Si ce cri était un signal&#160;! Si quelque complice de
l’homme m’avait vu, sur mon échelle. Ce cri appelle peut-être
l’homme à la fenêtre&#160;! Peut-être&#160;! … Malheur, « l’homme
est à la fenêtre&#160;! Je sens sa tête au-dessus de moi&#160;;
j’entends son souffle. Et moi, je ne puis le regarder&#160;; le
plus petit mouvement de ma tête, et je suis perdu&#160;! Va-t-il me
voir&#160;? Va-t-il, dans la nuit, baisser la tête&#160;?
Non&#160;! … il s’en va… il n’a rien vu… je le sens, plus que je ne
l’entends, marcher, à pas de loup, dans la chambre&#160;; et je
gravis encore quelques échelons. Ma tête est à la hauteur de la
pierre d’appui de la fenêtre&#160;; mon front dépasse cette
pierre&#160;; mes yeux, entre les rideaux, voient.</p>
<p>L’homme est là, assis au petit bureau de Mlle Stangerson, et il
écrit. Il me tourne le dos. Il a une bougie devant lui&#160;; mais,
comme il est penché sur la flamme de cette bougie, la lumière
projette des ombres qui me le déforment. Je ne vois qu’un dos
monstrueux, courbé.</p>
<p>Chose stupéfiante : Mlle Stangerson n’est pas là&#160;! Son lit
n’est pas défait. Où donc couche-t-elle, cette nuit&#160;? Sans
doute dans la chambre à côté, avec ses femmes. Hypothèse. Joie de
trouver l’homme seul. Tranquillité d’esprit pour préparer le
traquenard.</p>
<p>Mais qui est donc cet homme qui écrit là, sous mes yeux,
installé à ce bureau comme s’il était chez lui&#160;? S’il n’y
avait point « les pas de l’assassin » sur le tapis de la galerie,
s’il n’y avait pas eu la fenêtre ouverte, s’il n’y avait pas eu,
sous cette fenêtre, l’échelle, je pourrais être amené à penser que
cet homme a le droit d’être là et qu’il s’y trouve normalement à la
suite de causes normales que je ne connais pas encore. Mais il ne
fait point de doute que cet inconnu mystérieux est l’homme de la
«Chambre Jaune», celui dont Mlle Stangerson est obligée, sans le
dénoncer, de subir les coups assassins. Ah&#160;! voir sa
figure&#160;! Le surprendre&#160;! Le prendre&#160;!</p>
<p>Si je saute dans la chambre en ce moment, « il » s’enfuit ou par
l’antichambre ou par la porte à droite qui donne sur le boudoir.
Par là, traversant le salon, il arrive à la galerie et je le perds.
Or, je le tiens&#160;; encore cinq minutes, et je le tiens, mieux
que si je l’avais dans une cage… Qu’est-ce qu’il fait là,
solitaire, dans la chambre de Mlle Stangerson&#160;?
Qu’écrit-il&#160;? À qui écrit-il&#160;? … Descente. L’échelle par
terre. Le père Jacques me suit. Rentrons au château. J’envoie le
père Jacques éveiller M. Stangerson. Il doit m’attendre chez M.
Stangerson, et ne lui rien dire de précis avant mon arrivée. Moi,
je vais aller éveiller Frédéric Larsan. Gros ennui pour moi.
J’aurais voulu travailler seul et avoir toute l’aubaine de
l’affaire, au nez de Larsan endormi. Mais le père Jacques et M.
Stangerson sont des vieillards et moi, je ne suis peut-être pas
assez développé. Je manquerais peut-être de force… Larsan, lui, a
l’habitude de l’homme que l’on terrasse, que l’on jette par terre,
que l’on relève, menottes aux poignets. Larsan m’ouvre, ahuri, les
yeux gonflés de sommeil, prêt à m’envoyer promener, ne croyant
nullement à mes imaginations de petit reporter. Il faut que je lui
affirme que « l’homme est là&#160;! »</p>
<p>« C’est bizarre, dit-il, je croyais l’avoir quitté cet
après-midi, à Paris&#160;! »</p>
<p>Il se vêt hâtivement et s’arme d’un revolver. Nous nous glissons
dans la galerie.</p>
<p>Larsan me demande :</p>
<p>« Où est-il&#160;?</p>
<p>– Dans la chambre de Mlle Stangerson.</p>
<p>– Et Mlle Stangerson&#160;?</p>
<p>– Elle n’est pas dans sa chambre&#160;!</p>
<p>– Allons-y&#160;!</p>
<p>– N’y allez pas&#160;! L’homme, à la première alerte, se
sauvera… il a trois chemins pour cela… la porte, la fenêtre, le
boudoir où se trouvent les femmes…</p>
<p>– Je tirerai dessus…</p>
<p>– Et si vous le manquez&#160;? Si vous ne faites que le
blesser&#160;? Il s’échappera encore… Sans compter que, lui aussi,
est certainement armé… Non, laissez-moi diriger l’expérience, et je
réponds de tout…</p>
<p>– Comme vous voudrez », me dit-il avec assez de bonne grâce.</p>
<p>Alors, après m’être assuré que toutes les fenêtres des deux
galeries sont hermétiquement closes, je place Frédéric Larsan à
l’extrémité de la galerie tournante, devant cette fenêtre que j’ai
trouvée ouverte et que j’ai refermée. Je dis à Fred :</p>
<p>« Pour rien au monde, vous ne devez quitter ce poste, jusqu’au
moment où je vous appellerai… Il y a cent chances sur cent pour que
l’homme revienne à cette fenêtre et essaye de se sauver par là,
quand il sera poursuivi, car c’est par là qu’il est venu et par là
qu’il a préparé sa fuite. Vous avez un poste dangereux…</p>
<p>– Quel sera le vôtre&#160;? demanda Fred.</p>
<p>– Moi, je sauterai dans la chambre, et je vous rabattrai
l’homme&#160;!</p>
<p>– Prenez mon revolver, dit Fred, je prendrai votre bâton.</p>
<p>– Merci, fis-je, vous êtes un brave homme »</p>
<p>Et j’ai pris le revolver de Fred. J’allais être seul avec
l’homme, là-bas, qui écrivait dans la chambre, et vraiment ce
revolver me faisait plaisir.</p>
<p>Je quittai donc Fred, l’ayant posté à la fenêtre 5 sur le plan,
et je me dirigeai, toujours avec la plus grande précaution, vers
l’appartement de M. Stangerson, dans l’aile gauche du château. Je
trouvai M. Stangerson avec le père Jacques, qui avait observé la
consigne, se bornant à dire à son maître qu’il lui fallait
s’habiller au plus vite. Je mis alors M. Stangerson, en quelques
mots, au courant de ce qui se passait. Il s’arma, lui aussi, d’un
revolver, me suivit et nous fûmes aussitôt dans la galerie tous
trois. Tout ce qui vient de se passer, depuis que j’avais vu
l’assassin assis devant le bureau, avait à peine duré dix minutes.
M. Stangerson voulait se précipiter immédiatement sur l’assassin et
le tuer : c’était bien simple. Je lui fis entendre qu’avant tout il
ne fallait pas risquer, « en voulant le tuer, de le manquer vivant
».</p>
<p>Quand je lui eus juré que sa fille n’était pas dans la chambre
et qu’elle ne courait aucun danger, il voulut bien calmer son
impatience et me laisser la direction de l’événement. Je dis encore
au père Jacques et à M. Stangerson qu’ils ne devaient venir à moi
que lorsque je les appellerais ou lorsque je tirerais un coup de
revolver « et j’envoyai le père Jacques se placer » devant la
fenêtre située à l’extrémité de la galerie droite. (La fenêtre est
marquée du chiffre 2 sur mon plan.) J’avais choisi ce poste pour le
père Jacques parce que j’imaginais que l’assassin, traqué à sa
sortie de la chambre, se sauvant à travers la galerie pour
rejoindre la fenêtre qu’il avait laissée ouverte, et voyant, tout à
coup, en arrivant au carrefour des galeries, devant cette dernière
fenêtre, Larsan gardant la galerie tournante, continuerait son
chemin dans la galerie droite. Là, il rencontrerait le père
Jacques, qui l’empêcherait de sauter dans le parc par la fenêtre
qui ouvrait à l’extrémité de la galerie droite. C’est ainsi,
certainement, qu’en une telle occurrence devait agir l’assassin
s’il connaissait les lieux (et cette hypothèse ne faisait point de
doute pour moi). Sous cette fenêtre, en effet, se trouvait
extérieurement une sorte de contrefort. Toutes les autres fenêtres
des galeries donnaient à une telle hauteur sur des fossés qu’il
était à peu près impossible de sauter par là sans se rompre le cou.
Portes et fenêtres étaient bien et solidement fermées, y compris la
porte de la chambre de débarras, à l’extrémité de la galerie droite
: Je m’en étais rapidement assuré.</p>
<p>Donc, après avoir indiqué comme je l’ai dit, son poste au père
Jacques « et l’y avoir vu », je plaçai M. Stangerson devant le
palier de l’escalier, non loin de la porte de l’antichambre de sa
fille. Tout faisait prévoir que, dès lors que je traquais
l’assassin dans la chambre, celui-ci se sauverait par l’antichambre
plutôt que par le boudoir où se trouvaient les femmes et dont la
porte avait dû être fermée par Mlle Stangerson elle-même, si, comme
je le pensais, elle s’était réfugiée dans ce boudoir « pour ne pas
voir l’assassin qui allait venir chez elle&#160;! » Quoi qu’il en
fût, il retombait toujours dans la galerie « Où mon monde
l’attendait à toutes les issues possibles ».</p>
<p>Arrivé là, il voit à sa gauche, presque sur lui, M.
Stangerson&#160;; il se sauve alors à droite, vers la galerie
tournante, « ce qui est le chemin, du reste, de sa fuite préparée
». À l’intersection des deux galeries il aperçoit à la fois, comme
je l’explique plus haut, à sa gauche, Frédéric Larsan au bout de la
galerie tournante, et en face le père Jacques, au bout de la
galerie droite. M. Stangerson et moi, nous arrivons par derrière.
Il est à nous&#160;! Il ne peut plus nous échapper&#160;! … Ce plan
me paraissait le plus sage, le plus sûr « et le plus simple ». Si
nous avions pu directement placer quelqu’un de nous derrière la
porte du boudoir de Mlle Stangerson qui ouvrait sur la chambre à
coucher, peut-être eût-il paru plus simple « à certains qui ne
réfléchissent pas » d’assiéger directement les deux portes de la
pièce où se trouvait l’homme, celle du boudoir et celle de
l’antichambre&#160;; mais nous ne pouvions pénétrer dans le boudoir
que par le salon, dont la porte avait été fermée à l’intérieur par
les soins inquiets de Mlle Stangerson. Et ainsi, ce plan, qui
serait venu à l’intellect d’un sergent de ville quelconque, se
trouvait impraticable. Mais moi, qui suis obligé de réfléchir, je
dirai que, même si j’avais eu la libre disposition du boudoir,
j’aurais maintenu mon plan tel que je viens de l’exposer&#160;; car
tout autre plan d’attaque direct par chacune des portes de la
chambre « nous séparait les uns des autres au moment de la lutte
avec l’homme », tandis que mon plan « réunissait tout le monde pour
l’attaque », à un endroit que j’avais déterminé avec une précision
quasi mathématique. Cet endroit était l’intersection des deux
galeries.</p>
<p>Ayant ainsi placé mon monde, je ressortis du château, courus à
mon échelle, la réappliquai contre le mur et, le revolver au poing,
je grimpai.</p>
<p>Que si quelques-uns sourient de tant de précautions préalables,
je les renverrai au mystère de la «Chambre Jaune» et à toutes les
preuves que nous avions de la fantastique astuce de
l’assassin&#160;; et aussi, que si quelques-uns trouvent bien
méticuleuses toutes mes observations dans un moment où l’on doit
être entièrement pris par la rapidité du mouvement, de la décision
et de l’action, je leur répliquerai que j’ai voulu longuement et
complètement rapporter ici toutes les dispositions d’un plan
d’attaque conçu et exécuté aussi rapidement qu’il est lent à se
dérouler sous ma plume. J’ai voulu cette lenteur et cette précision
pour être certain de ne rien omettre des conditions dans lesquelles
se produisit l’étrange phénomène qui, jusqu’à nouvel ordre et
naturelle explication, me semble devoir prouver mieux que toutes
les théories du professeur Stangerson, « la dissociation de la
matière », je dirai même la dissociation « instantanée » de la
matière.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
