<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18954" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">14</span></span>
« J’attends l’assassin, ce soir »</h2>
<div class="text">
<p>« Il faut, me dit Rouletabille, que je vous conduise sur les
lieux pour que vous puissiez comprendre ou plutôt pour que vous
soyez persuadé qu’il est impossible de comprendre. Je crois, quant
à moi, avoir trouvé ce que tout le monde cherche encore : la façon
dont l’assassin est sorti de la «Chambre Jaune»… sans complicité
d’aucune sorte et sans que M. Stangerson y soit pour quelque chose.
Tant que je ne serai point sûr de la personnalité de l’assassin, je
ne saurais dire quelle est mon hypothèse, mais je crois cette
hypothèse juste et, dans tous les cas, elle est tout à fait
naturelle, je veux dire tout à fait simple. Quant à ce qui s’est
passé il y a trois nuits, ici, dans le château même, cela m’a
semblé pendant vingt-quatre heures dépasser toute faculté
d’imagination. Et encore l’hypothèse qui, maintenant, s’élève du
fond de mon moi est-elle si absurde, celle-là, que je préfère
presque les ténèbres de l’inexplicable.</p>
<p>Sur quoi, le jeune reporter m’invita à sortir&#160;; il me fit
faire le tour du château. Sous nos pieds craquaient les feuilles
mortes&#160;; c’est le seul bruit que j’entendais. On eût dit que
le château était abandonné. Ces vieilles pierres, cette eau
stagnante dans les fossés qui entouraient le donjon, cette terre
désolée recouverte de la dépouille du dernier été, le squelette
noir des arbres, tout concourait à donner à ce triste endroit,
hanté par un mystère farouche, l’aspect le plus funèbre. Comme nous
contournions le donjon, nous rencontrâmes « l’homme vert », le
garde, qui ne nous salua point et qui passa près de nous, comme si
nous n’existions pas. Il était tel que je l’avais vu pour la
première fois, à travers les vitres de l’auberge du père
Mathieu&#160;; il avait toujours son fusil en bandoulière, sa pipe
à la bouche et son binocle sur le nez.</p>
<p>« Drôle d’oiseau&#160;! me dit tout bas Rouletabille.</p>
<p>– Lui avez-vous parlé&#160;? demandai-je.</p>
<p>– Oui, mais il n’y a rien à en tirer… il répond par grognements,
hausse les épaules et s’en va. Il habite à l’ordinaire au premier
étage du donjon, une vaste pièce qui servait autrefois d’oratoire.
Il vit là en ours, ne sort qu’avec son fusil. Il n’est aimable
qu’avec les filles. Sous prétexte de courir après les braconniers,
il se relève souvent la nuit&#160;; mais je le soupçonne d’avoir
des rendez-vous galants. La femme de chambre de Mlle Stangerson,
Sylvie, est sa maîtresse. En ce moment, il est très amoureux de la
femme du père Mathieu, l’aubergiste&#160;; mais le père Mathieu
surveille de près son épouse, et je crois bien que c’est la presque
impossibilité où « l’homme vert » se trouve d’approcher Mme Mathieu
qui le rend encore plus sombre et taciturne. C’est un beau gars,
bien soigné de sa personne, presque élégant… les femmes, à quatre
lieues à la ronde, en raffolent. »</p>
<p>Après avoir dépassé le donjon qui se trouve à l’extrémité de
l’aile gauche, nous passâmes sur les derrières du château.
Rouletabille me dit en me montrant une fenêtre que je reconnus pour
être l’une de celles qui donnent sur les appartements de Mlle
Stangerson.</p>
<p>« Si vous étiez passé par ici il y a deux nuits, à une heure du
matin, vous auriez vu votre serviteur au haut d’une échelle
s’apprêtant à pénétrer dans le château, par cette fenêtre&#160;!
»</p>
<p>Comme j’exprimais quelque stupéfaction de cette gymnastique
nocturne, il me pria de montrer beaucoup d’attention à la
disposition extérieure du château, après quoi nous revînmes dans le
bâtiment.</p>
<p>« Il faut maintenant, dit mon ami, que je vous fasse visiter le
premier étage, aile droite. C’est là que j’habite.</p>
<p>Rouletabille me fit signe de monter derrière lui l’escalier
monumental double qui, à la hauteur du premier étage, formait
palier. De ce palier on se rendait directement dans l’aile droite
ou dans l’aile gauche du château par une galerie qui y venait
aboutir. La galerie, haute et large, s’étendait sur toute la
longueur du bâtiment et prenait jour sur la façade du château
exposée au nord. Les chambres dont les fenêtres donnaient sur le
midi avaient leurs portes sur cette galerie. Le professeur
Stangerson habitait l’aile gauche du château. Mlle Stangerson avait
son appartement dans l’aile droite. Nous entrâmes dans la galerie,
aile droite. Un tapis étroit, jeté sur le parquet ciré, qui luisait
comme une glace, étouffait le bruit de nos pas. Rouletabille me
disait à voix basse, de marcher avec précaution parce que nous
passions devant la chambre de Mlle Stangerson. Il m’expliqua que
l’appartement de Mlle Stangerson se composait de sa chambre, d’une
antichambre, d’une petite salle de bain, d’un boudoir et d’un
salon. On pouvait, naturellement, passer de l’une de ces pièces
dans l’autre sans qu’il fût nécessaire de passer par la galerie. Le
salon et l’antichambre étaient les seules pièces de l’appartement
qui eussent une porte sur la galerie. La galerie se continuait,
toute droite, jusqu’à l’extrémité est du bâtiment où elle avait
jour sur l’extérieur par une haute fenêtre (fenêtre 2 du plan).
Vers les deux tiers de sa longueur, cette galerie se rencontrait à
angle droit avec une autre galerie qui tournait avec l’aile droite
du château.</p>
<p>Pour la clarté de ce récit, nous appellerons la galerie qui va
de l’escalier jusqu’à la fenêtre à l’est, « la galerie droite » et
le bout de galerie qui tourne avec l’aile droite et qui vient
aboutir à la galerie droite, à angle droit, « la galerie tournante
». C’est au carrefour de ces deux galeries que se trouvait la
chambre de Rouletabille, touchant à celle de Frédéric Larsan. Les
portes de ces deux chambres donnaient sur la galerie tournante,
tandis que les portes de l’appartement de Mlle Stangerson donnaient
sur la galerie droite (voir le plan).</p>
<p>Rouletabille poussa la porte de sa chambre, me fit entrer et
referma la porte sur nous, poussant le verrou. Je n’avais pas
encore eu le temps de jeter un coup d’œil sur son installation
qu’il poussait un cri de surprise en me montrant, sur un guéridon,
un binocle.</p>
<p>« Qu’est-ce que c’est que cela&#160;? se demandait-il&#160;;
qu’est-ce que ce binocle est venu faire sur mon guéridon&#160;?
»</p>
<p>J’aurais été bien en peine de lui répondre.</p>
<p>« À moins que, fit-il, à moins que… à moins que… à moins que ce
binocle ne soit « ce que je cherche »… et que… et que… et que ce
soit un binocle de presbyte&#160;! … »</p>
<p>Il se jetait littéralement sur le binocle&#160;; ses doigts
caressaient la convexité des verres… et alors il me regarda d’une
façon effrayante.</p>
<p>« Oh&#160;! … oh&#160;! »</p>
<p>Et il répétait : Oh&#160;! … oh&#160;! comme si sa pensée
l’avait tout à coup rendu fou…</p>
<p>Il se leva, me mit la main sur l’épaule, ricana comme un insensé
et me dit :</p>
<p>« Ce binocle me rendra fou&#160;! car la chose est possible,
voyez-vous, « mathématiquement parlant »&#160;; mais « humainement
parlant » elle est impossible… ou alors… ou alors… ou alors… »</p>
<p>On frappa deux petits coups à la porte de la chambre,
Rouletabille entrouvrit la porte&#160;; une figure passa. Je
reconnus la concierge que j’avais vue passer devant moi quand on
l’avait amenée au pavillon pour l’interrogatoire et j’en fus
étonné, car je croyais toujours cette femme sous les verrous. Cette
femme dit à voix très basse :</p>
<p>« Dans la rainure du parquet&#160;! »</p>
<p>Rouletabille répondit : « Merci&#160;! » et la figure s’en alla.
Il se retourna vers moi après avoir soigneusement refermé la porte.
Et il prononça des mots incompréhensibles avec un air hagard.</p>
<p>« Puisque la chose est « mathématiquement » possible, pourquoi
ne la serait-elle pas « humainement&#160;! … Mais si la chose est «
humainement » possible, l’affaire est formidable&#160;! »</p>
<p>J’interrompis Rouletabille dans son soliloque :</p>
<p>« Les concierges sont donc en liberté, maintenant&#160;?
demandai-je.</p>
<p>– Oui, me répondit Rouletabille, je les ai fait remettre en
liberté. J’ai besoin de gens sûrs. La femme m’est tout à fait
dévouée et le concierge se ferait tuer pour moi… Et, puisque le
binocle a des verres pour presbyte, je vais certainement avoir
besoin de gens dévoués qui se feraient tuer pour moi&#160;!</p>
<p>– Oh&#160;! oh&#160;! fis-je, vous ne souriez pas, mon ami… Et
quand faudra-t-il se faire tuer&#160;?</p>
<p>– Mais, ce soir&#160;! car il faut que je vous dise, mon cher,
j’attends l’assassin ce soir&#160;!</p>
<p>– Oh&#160;! oh&#160;! oh&#160;! oh&#160;! … Vous attendez
l’assassin ce soir… Vraiment, vraiment, vous attendez l’assassin ce
soir… mais vous connaissez donc l’assassin&#160;?</p>
<p>– Oh&#160;! oh&#160;! oh&#160;! Maintenant, il se peut que je le
connaisse. Je serais un fou d’affirmer catégoriquement que je le
connais, car l’idée mathématique que j’ai de l’assassin donne des
résultats si effrayants, si monstrueux, que j’espère qu’il est
encore possible que je me trompe&#160;! Oh&#160;! Je l’espère de
toutes mes forces…</p>
<p>– Comment, puisque vous ne connaissiez pas, il y a cinq minutes,
l’assassin, pouvez-vous dire que vous attendez l’assassin ce
soir&#160;?</p>
<p>– Parce que je sais qu’il doit venir. »</p>
<p>– Rouletabille bourra une pipe, lentement, lentement et
l’alluma.</p>
<p>Ceci me présageait un récit des plus captivants. À ce moment
quelqu’un marcha dans le couloir, passant devant notre porte.
Rouletabille écouta. Les pas s’éloignèrent.</p>
<p>« Est-ce que Frédéric Larsan est dans sa chambre&#160;? Fis-je,
en montrant la cloison.</p>
<p>– Non, me répondit mon ami, il n’est pas là&#160;; il a dû
partir ce matin pour Paris&#160;; il est toujours sur la piste de
Darzac&#160;! … M. Darzac est parti lui aussi ce matin pour Paris.
Tout cela se terminera très mal… Je prévois l’arrestation de M.
Darzac avant huit jours. Le pire est que tout semble se liguer
contre le malheureux : les événements, les choses, les gens… Il
n’est pas une heure qui s’écoule qui n’apporte contre M. Darzac une
accusation nouvelle… Le juge d’instruction en est accablé et
aveuglé… Du reste, je comprends que l’on soit aveuglé&#160;! … On
le serait à moins…</p>
<p>– Frédéric Larsan n’est pourtant pas un novice.</p>
<p>– J’ai cru, fit Rouletabille avec une moue légèrement
méprisante, que Fred était beaucoup plus fort que cela… Évidemment,
ce n’est pas le premier venu… J’ai même eu beaucoup d’admiration
pour lui quand je ne connaissais pas sa méthode de travail. Elle
est déplorable… Il doit sa réputation uniquement à son
habileté&#160;; mais il manque de philosophie&#160;; la
mathématique de ses conceptions est bien pauvre… »</p>
<p>Je regardai Rouletabille et ne pus m’empêcher de sourire en
entendant ce gamin de dix-huit ans traiter d’enfant un garçon d’une
cinquantaine d’années qui avait fait ses preuves comme le plus fin
limier de la police d’Europe…</p>
<p>« Vous souriez, me fit Rouletabille… Vous avez tort&#160;! … Je
vous jure que je le roulerai… et d’une façon retentissante… mais il
faut que je me presse, car il a une avance colossale sur moi,
avance que lui a donnée M. Robert Darzac et que M. Robert Darzac va
augmenter encore ce soir… Songez donc : chaque fois que l’assassin
vient au château, M. Robert Darzac, par une fatalité étrange,
s’absente et se refuse à donner l’emploi de son temps&#160;!</p>
<p>– Chaque fois que l’assassin vient au château&#160;!
m’écriai-je… Il y est donc revenu…</p>
<p>– Oui, pendant cette fameuse nuit où s’est produit le phénomène…
»</p>
<p>J’allais donc connaître ce fameux phénomène auquel Rouletabille
faisait allusion depuis une demi-heure sans me l’expliquer. Mais
j’avais appris à ne jamais presser Rouletabille dans ses
narrations… Il parlait quand la fantaisie lui en prenait ou quand
il le jugeait utile, et se préoccupait beaucoup moins de ma
curiosité que de faire un résumé complet pour lui-même d’un
événement capital qui l’intéressait.</p>
<p>Enfin, par petites phrases rapides, il m’apprit des choses qui
me plongèrent dans un état voisin de l’abrutissement, car, en
vérité, les phénomènes de cette science encore inconnue qu’est
l’hypnotisme, par exemple, ne sont point plus inexplicables que
cette disparition de la matière de l’assassin au moment où ils
étaient quatre à la toucher. Je parle de l’hypnotisme comme je
parlerais de l’électricité dont nous ignorons la nature, et dont
nous connaissons si peu les lois, parce que, dans le moment,
l’affaire me parut ne pouvoir s’expliquer que par de
l’inexplicable, c’est-à-dire par un événement en dehors des lois
naturelles connues. Et cependant, si j’avais eu la cervelle de
Rouletabille, j’aurais eu, comme lui, « le pressentiment de
l’explication naturelle » : car le plus curieux dans tous les
mystères du Glandier a bien été « la façon naturelle dont
Rouletabille les expliqua ». Mais qui donc eût pu et pourrait
encore se vanter d’avoir la cervelle de Rouletabille&#160;? Les
bosses originales et inharmoniques de son front, je ne les ai
jamais rencontrées sur aucun autre front, si ce n’est – mais bien
moins apparentes – sur le front de Frédéric Larsan, et encore
fallait-il bien regarder le front du célèbre policier pour en
deviner le dessin, tandis que les bosses de Rouletabille sautaient
– si j’ose me servir de cette expression un peu forte – sautaient
aux yeux.</p>
<p>J’ai, parmi les papiers qui me furent remis par le jeune homme
après l’affaire, un carnet où j’ai trouvé un compte rendu complet
du « phénomène de la disparition de la matière de l’assassin », et
des réflexions qu’il inspira à mon ami. Il est préférable, je
crois, de vous soumettre ce compte rendu que de continuer à
reproduire ma conversation avec Rouletabille, car j’aurais peur,
dans une pareille histoire, d’ajouter un mot qui ne fût point
l’expression de la plus stricte vérité.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
