<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18970" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">22</span></span>
Le cadavre incroyable</p>
<div class="text">
<p>Je me penchai, avec une anxiété inexprimable, sur le corps du
reporter, et j’eus la joie de constater qu’il dormait&#160;! Il
dormait de ce sommeil profond et maladif dont j’avais vu s’endormir
Frédéric Larsan. Lui aussi était victime du narcotique que l’on
avait versé dans nos aliments. Comment, moi-même, n’avais-je point
subi le même sort&#160;! Je réfléchis alors que le narcotique avait
dû être versé dans notre vin ou dans notre eau, car ainsi tout
s’expliquait : « je ne bois pas en mangeant. » Doué par la nature
d’une rotondité prématurée, je suis au régime sec, comme on dit. Je
secouai avec force Rouletabille, mais je ne parvenais point à lui
faire ouvrir les yeux. Ce sommeil devait être, à n’en point douter,
le fait de Mlle Stangerson.</p>
<p>Celle-ci avait certainement pensé que, plus que son père encore,
elle avait à craindre la veille de ce jeune homme qui prévoyait
tout, qui savait tout&#160;! Je me rappelai que le maître d’hôtel
nous avait recommandé, en nous servant, un excellent Chablis qui,
sans doute, avait passé sur la table du professeur et de sa
fille.</p>
<p>Plus d’un quart d’heure s’écoula ainsi. Je me résolus, en ces
circonstances extrêmes, où nous avions tant besoin d’être éveillés,
à des moyens robustes. Je lançai à la tête de Rouletabille un broc
d’eau. Il ouvrit les yeux, enfin&#160;! de pauvres yeux mornes,
sans vie et ni regard. Mais n’était-ce pas là une première
victoire&#160;? Je voulus la compléter&#160;; j’administrai une
paire de gifles sur les joues de Rouletabille, et le soulevai.
Bonheur&#160;! je sentis qu’il se raidissait entre mes bras, et je
l’entendis qui murmurait : « Continuez, mais ne faites pas tant de
bruit&#160;! … » Continuer à lui donner des gifles sans faire de
bruit me parut une entreprise impossible. Je me repris à le pincer
et à le secouer, et il put tenir sur ses jambes. Nous étions
sauvés&#160;! …</p>
<p>« On m’a endormi, fit-il… Ah&#160;! J’ai passé un quart d’heure
abominable avant de céder au sommeil… Mais maintenant, c’est
passé&#160;! Ne me quittez pas&#160;! … »</p>
<p>Il n’avait pas plus tôt terminé cette phrase que nous eûmes les
oreilles déchirées par un cri affreux qui retentissait dans le
château, un véritable cri de la mort…</p>
<p>« Malheur&#160;! hurla Rouletabille… nous arrivons trop
tard&#160;! … »</p>
<p>Et il voulut se précipiter vers la porte&#160;; mais il était
tout étourdi et roula contre la muraille. Moi, j’étais déjà dans la
galerie, le revolver au poing, courant comme un fou du côté de la
chambre de Mlle Stangerson. Au moment même où j’arrivais à
l’intersection de la galerie tournante et de la galerie droite, je
vis un individu qui s’échappait de l’appartement de Mlle Stangerson
et qui, en quelques bonds, atteignit le palier.</p>
<p>Je ne fus pas maître de mon geste : je tirai… le coup de
revolver retentit dans la galerie avec un fracas
assourdissant&#160;; mais l’homme, continuant ses bonds insensés,
dégringolait déjà l’escalier. Je courus derrière lui, en criant : «
Arrête&#160;! arrête&#160;! ou je te tue&#160;! … » Comme je me
précipitais à mon tour dans l’escalier, je vis en face de moi,
arrivant du fond de la galerie, aile gauche du château, Arthur
Rance qui hurlait : « Qu’y a-t-il&#160;? … Qu’y a-t-il&#160;? … »
Nous arrivâmes presque en même temps au bas de l’escalier, Arthur
Rance et moi&#160;; la fenêtre du vestibule était ouverte&#160;;
nous vîmes distinctement la forme de l’homme qui fuyait&#160;;
instinctivement, nous déchargeâmes nos revolvers dans sa
direction&#160;; l’homme n’était pas à plus de dix mètres devant
nous&#160;; il trébucha et nous crûmes qu’il allait tomber&#160;;
déjà nous sautions par la fenêtre&#160;; mais l’homme se reprit à
courir avec une vigueur nouvelle&#160;; j’étais en chaussettes,
l’Américain était pieds nus&#160;; nous ne pouvions espérer
l’atteindre « si nos revolvers ne l’atteignaient pas »&#160;! Nous
tirâmes nos dernières cartouches sur lui&#160;; il fuyait toujours…
Mais il fuyait du côté droit de la cour d’honneur vers l’extrémité
de l’aile droite du château, dans ce coin entouré de fossés et de
hautes grilles d’où il allait lui être impossible de s’échapper,
dans ce coin qui n’avait d’autre issue, « devant nous », que la
porte de la petite chambre en encorbellement occupée maintenant par
le garde.</p>
<p>L’homme, bien qu’il fût inévitablement blessé par nos balles,
avait maintenant une vingtaine de mètres d’avance. Soudain,
derrière nous, au-dessus de nos têtes, une fenêtre de la galerie
s’ouvrit et nous entendîmes la voix de Rouletabille qui clamait,
désespérée :</p>
<p>« Tirez, Bernier&#160;! Tirez&#160;! »</p>
<p>Et la nuit claire, en ce moment, la nuit lunaire, fut encore
striée d’un éclair.</p>
<p>À la lueur de cet éclair, nous vîmes le père Bernier, debout
avec son fusil, à la porte du donjon.</p>
<p>Il avait bien visé. « L’ombre tomba. » Mais, comme elle était
arrivée à l’extrémité de l’aile droite du château, elle tomba de
l’autre côté de l’angle de la bâtisse&#160;; c’est-à-dire que nous
vîmes qu’elle tombait, mais elle ne s’allongea définitivement par
terre que de cet autre côté du mur que nous ne pouvions pas voir.
Bernier, Arthur Rance et moi, nous arrivions de cet autre côté du
mur, vingt secondes plus tard. « L’ombre était morte à nos pieds.
»</p>
<p>Réveillé évidemment de son sommeil léthargique par les clameurs
et les détonations, Larsan venait d’ouvrir la fenêtre de sa chambre
et nous criait, comme avait crié Arthur Rance : « Qu’y
a-t-il&#160;? … Qu’y a-t-il&#160;? … »</p>
<p>Et nous, nous étions penchés sur l’ombre, sur la mystérieuse
ombre morte de l’assassin. Rouletabille, tout à fait réveillé
maintenant, nous rejoignit dans le moment, et je lui criai :</p>
<p>« Il est mort&#160;! Il est mort&#160;! …</p>
<p>– Tant mieux, fit-il… Apportez-le dans le vestibule du
château…</p>
<p>Mais il se reprit :</p>
<p>« Non&#160;! non&#160;! Déposons-le dans la chambre du
garde&#160;! … »</p>
<p>Rouletabille frappa à la porte de la chambre du garde… Personne
ne répondit de l’intérieur… ce qui ne m’étonna point,
naturellement.</p>
<p>« Évidemment, il n’est pas là, fit le reporter, sans quoi il
serait déjà sorti&#160;! … Portons donc ce corps dans le vestibule…
»</p>
<p>Depuis que nous étions arrivés sur « l’ombre morte », la nuit
s’était faite si noire, par suite du passage d’un gros nuage sur la
lune, que nous ne pouvions que toucher cette ombre sans en
distinguer les lignes. Et cependant, nos yeux avaient hâte de
savoir&#160;! Le père Jacques, qui arrivait, nous aida à
transporter le cadavre jusque dans le vestibule du château. Là,
nous le déposâmes sur la première marche de l’escalier. J’avais
senti, sur mes mains, pendant ce trajet, le sang chaud qui coulait
des blessures…</p>
<p>Le père Jacques courut aux cuisines et en revint avec une
lanterne. Il se pencha sur le visage de « l’ombre morte », et nous
reconnûmes le garde, celui que le patron de l’auberge du « Donjon »
appelait « l’homme vert » et que, une heure auparavant, j’avais vu
sortir de la chambre d’Arthur Rance, chargé d’un ballot. Mais, ce
que j’avais vu, je ne pouvais le rapporter qu’à Rouletabille seul,
ce que je fis du reste quelques instants plus tard.</p>
<p>………………………………………………………………………………………..</p>
<p>Je ne saurais passer sous silence l’immense stupéfaction – je
dirai même le cruel désappointement – dont firent preuve Joseph
Rouletabille et Frédéric Larsan, lequel nous avait rejoint dans le
vestibule. Ils tâtaient le cadavre… ils regardaient cette figure
morte, ce costume vert du garde… et ils répétaient, l’un et l’autre
: « Impossible&#160;! … c’est impossible&#160;! »</p>
<p>Rouletabille s’écria même :</p>
<p>« C’est à jeter sa tête aux chiens&#160;! »</p>
<p>Le père Jacques montrait une douleur stupide accompagnée de
lamentations ridicules. Il affirmait qu’on s’était trompé et que le
garde ne pouvait être l’assassin de sa maîtresse. Nous dûmes le
faire taire. On aurait assassiné son fils qu’il n’eût point gémi
davantage, et j’expliquai cette exagération de bons sentiments par
la peur dont il devait être hanté que l’on crût qu’il se
réjouissait de ce décès dramatique&#160;; chacun savait, en effet,
que le père Jacques détestait le garde. Je constatai que seul, de
nous tous qui étions fort débraillés ou pieds nus ou en
chaussettes, le père Jacques était entièrement habillé.</p>
<p>Mais Rouletabille n’avait pas lâché le cadavre&#160;; à genoux
sur les dalles du vestibule, éclairé par la lanterne du père
Jacques, il déshabillait le corps du garde&#160;! … Il lui mit la
poitrine à nu. Elle était sanglante.</p>
<p>Et, soudain, prenant, des mains du père Jacques, la lanterne, il
en projeta les rayons, de tout près, sur la blessure béante. Alors,
il se releva et dit sur un ton extraordinaire, sur un ton d’une
ironie sauvage :</p>
<p>« Cet homme que vous croyez avoir tué à coups de revolver et de
chevrotines est mort d’un coup de couteau au cœur&#160;! »</p>
<p>Je crus, une fois de plus, que Rouletabille était devenu fou et
je me penchai à mon tour sur le cadavre. Alors je pus constater
qu’en effet le corps du garde ne portait aucune blessure provenant
d’un projectile, et que, seule, la région cardiaque avait été
entaillée par une lame aiguë.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
