<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18978" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">26</span></span>
Où Joseph Rouletabille est impatiemment attendu</p>
<div class="text">
<p>Le 15 janvier suivant, c’est-à-dire deux mois et demi après les
tragiques événements que je viens de rapporter, L’Époque publiait,
en première colonne, première page, le sensationnel article suivant
:</p>
<p>« Le jury de Seine-et-Oise est appelé aujourd’hui, à juger l’une
des plus mystérieuses affaires qui soient dans les annales
judiciaires. Jamais procès n’aura présenté tant de points obscurs,
incompréhensibles, inexplicables. Et cependant l’accusation n’a
point hésité à faire asseoir sur le banc des assises un homme
respecté, estimé, aimé de tous ceux qui le connaissent, un jeune
savant, espoir de la science française, dont toute l’existence fut
de travail et de probité. Quand Paris apprit l’arrestation de M.
Robert Darzac, un cri unanime de protestation s’éleva de toutes
parts. La Sorbonne tout entière, déshonorée par le geste inouï du
juge d’instruction, proclama sa foi dans l’innocence du fiancé de
Mlle Stangerson. M. Stangerson lui-même attesta hautement l’erreur
où s’était fourvoyée la justice, et il ne fait de doute pour
personne que, si la victime pouvait parler, elle viendrait réclamer
aux douze jurés de Seine-et-Oise l’homme dont elle voulait faire
son époux et que l’accusation veut envoyer à l’échafaud. Il faut
espérer qu’un jour prochain Mlle Stangerson recouvrera sa raison
qui a momentanément sombré dans l’horrible mystère du Glandier.
Voulez-vous qu’elle la reperde lorsqu’elle apprendra que l’homme
qu’elle aime est mort de la main du bourreau&#160;? Cette question
s’adresse au jury « auquel nous nous proposons d’avoir affaire,
aujourd’hui même ».</p>
<p>« Nous sommes décidés, en effet, à ne point laisser douze braves
gens commettre une abominable erreur judiciaire. Certes, des
coïncidences terribles, des traces accusatrices, un silence
inexplicable de la part de l’accusé, un emploi du temps
énigmatique, l’absence de tout alibi, ont pu entraîner la
conviction du parquet qui, « ayant vainement cherché la vérité
ailleurs », s’est résolu à la trouver là. Les charges sont, en
apparence, si accablantes pour M. Robert Darzac, qu’il faut même
excuser un policier aussi averti, aussi intelligent, et
généralement aussi heureux que M. Frédéric Larsan de s’être laissé
aveugler par elles. Jusqu’alors, tout est venu accuser M. Robert
Darzac, devant l’instruction&#160;; aujourd’hui, nous allons, nous,
le défendre devant le jury&#160;; et nous apporterons à la barre
une lumière telle que tout le mystère du Glandier en sera illuminé.
« Car nous possédons la vérité. »</p>
<p>« Si nous n’avons point parlé plus tôt, c’est que l’intérêt même
de la cause que nous voulons défendre l’exigeait sans doute. Nos
lecteurs n’ont pas oublié ces sensationnelles enquêtes anonymes que
nous avons publiées sur le « Pied gauche de la rue Oberkampf », sur
le fameux vol du « Crédit universel » et sur l’affaire des «
Lingots d’or de la Monnaie ». Elles nous faisaient prévoir la
vérité, avant même que l’admirable ingéniosité d’un Frédéric Larsan
ne l’eût dévoilée tout entière. Ces enquêtes étaient conduites par
notre plus jeune rédacteur, un enfant de dix-huit ans, Joseph
Rouletabille, qui sera illustre demain. Quand l’affaire du Glandier
éclata, notre petit reporter se rendit sur les lieux, força toutes
les portes et s’installa dans le château d’où tous les
représentants de la presse avaient été chassés. À côté de Frédéric
Larsan, il chercha la vérité&#160;; il vit avec épouvante l’erreur
où s’abîmait tout le génie du célèbre policier&#160;; en vain
essaya-t-il de le rejeter hors de la mauvaise piste où il s’était
engagé : le grand Fred ne voulut point consentir à recevoir des
leçons de ce petit journaliste. Nous savons où cela a conduit M.
Robert Darzac.</p>
<p>« Or, il faut que la France sache, il faut que le monde sache
que, le soir même de l’arrestation de M. Robert Darzac, le jeune
Joseph Rouletabille pénétrait dans le bureau de notre directeur et
lui disait : « Je pars en voyage. Combien de temps serai-je parti,
je ne pourrais vous le dire&#160;; peut-être un mois, deux mois,
trois mois… peut-être ne reviendrai-je jamais… Voici une lettre… Si
je ne suis pas revenu le jour où M. Darzac comparaîtra devant les
assises, vous ouvrirez cette lettre en cour d’assises, après le
défilé des témoins. Entendez-vous pour cela avec l’avocat de M.
Robert Darzac. M. Robert Darzac est innocent. Dans cette lettre il
y a le nom de l’assassin, et, je ne dirai point : les preuves, car,
les preuves, je vais les chercher, mais l’explication irréfutable
de sa culpabilité. » Et notre rédacteur partit. Nous sommes restés
longtemps sans nouvelles mais un inconnu est venu trouver notre
directeur, il y a huit jours, pour lui dire : « Agissez suivant les
instructions de Joseph Rouletabille, si la chose devient
nécessaire. Il y a la vérité dans cette lettre.» Cet homme n’a
point voulu nous dire son nom.</p>
<p>« Aujourd’hui, 15 janvier, nous voici au grand jour des
assises&#160;; Joseph Rouletabille n’est pas de retour&#160;;
peut-être ne le reverrons-nous jamais. La presse, elle aussi,
compte ses héros, victimes du devoir : le devoir professionnel, le
premier de tous les devoirs. Peut-être, à cette heure, y a-t-il
succombé&#160;! Nous saurons le venger. Notre directeur, cet
après-midi, sera à la cour d’assises de Versailles, avec la lettre
: la lettre qui contient le nom de l’assassin&#160;! »</p>
<p>En tête de l’article, on avait mis le portrait de
Rouletabille.</p>
<p>Les parisiens qui se rendirent ce jour-là à Versailles pour le
procès dit du « Mystère de la Chambre Jaune» n’ont certainement pas
oublié l’incroyable cohue qui se bousculait à la gare Saint-Lazare.
On ne trouvait plus de place dans les trains et l’on dut improviser
des convois supplémentaires. L’article de L’Époque avait bouleversé
tout le monde, excité toutes les curiosités, poussé jusqu’à
l’exaspération la passion des discussions. Des coups de poing
furent échangés entre les partisans de Joseph Rouletabille et les
fanatiques de Frédéric Larsan, car, chose bizarre, la fièvre de ces
gens venait moins de ce qu’on allait peut-être condamner un
innocent que de l’intérêt qu’ils portaient à leur propre
compréhension du « mystère de la Chambre Jaune». Chacun avait son
explication et la tenait pour bonne. Tous ceux qui expliquaient le
crime comme Frédéric Larsan n’admettaient point qu’on pût mettre en
doute la perspicacité de ce policier populaire&#160;; et tous les
autres, qui avaient une explication autre que celle de Frédéric
Larsan, prétendaient naturellement qu’elle devait être celle de
Joseph Rouletabille qu’ils ne connaissaient pas encore. Le numéro
de L’Époque à la main, les « Larsan « et les « Rouletabille « se
disputèrent, se chamaillèrent, jusque sur les marches du palais de
justice de Versailles, jusque dans le prétoire. Un service d’ordre
extraordinaire avait été commandé. L’innombrable foule qui ne put
pénétrer dans le palais resta jusqu’au soir aux alentours du
monument, maintenue difficilement par la troupe et la police, avide
de nouvelles, accueillant les rumeurs les plus fantastiques. Un
moment, le bruit circula qu’on venait d’arrêter, en pleine
audience, M. Stangerson lui-même, qui s’était avoué l’assassin de
sa fille… C’était de la folie. L’énervement était à son comble. Et
l’on attendait toujours Rouletabille. Des gens prétendaient le
connaître et le reconnaître&#160;; et, quand un jeune homme, muni
d’un laissez-passer, traversait la place libre qui séparait la
foule du palais de justice, des bousculades se produisaient. On
s’écrasait. On criait : « Rouletabille&#160;! Voici
Rouletabille&#160;! » Des témoins, qui ressemblaient plus ou moins
vaguement au portrait publié par L’Époque, furent aussi acclamés.
L’arrivée du directeur de L’Époque fut encore le signal de quelques
manifestations. Les uns applaudirent, les autres sifflèrent. Il y
avait beaucoup de femmes dans la foule.</p>
<p>Dans la salle des assises, le procès se déroulait sous la
présidence de M. De Rocoux, un magistrat imbu de tous les préjugés
des gens de robe, mais foncièrement honnête. On avait fait l’appel
des témoins. J’en étais, naturellement, ainsi que tous ceux qui, de
près ou de loin, avaient touché les mystères du Glandier : M.
Stangerson, vieilli de dix ans, méconnaissable, Larsan, M. Arthur
W. Rance, la figure toujours enluminée, le père Jacques, le père
Mathieu, qui fut amené, menottes aux mains, entre deux gendarmes,
Mme Mathieu, toute en larmes, les Bernier, les deux gardes-malades,
le maître d’hôtel, tous les domestiques du château, l’employé de
poste du bureau 40, l’employé du chemin de fer d’Épinay, quelques
amis de M. et de Mlle Stangerson, et tous les témoins à décharge de
M. Robert Darzac. J’eus la chance d’être entendu parmi les premiers
témoins, ce qui me permit d’assister à presque tout le procès.</p>
<p>Je n’ai point besoin de vous dire que l’on s’écrasait dans le
prétoire. Des avocats étaient assis jusque sur les marches de « la
cour »&#160;; et, derrière les magistrats en robe rouge, tous les
parquets des environs étaient représentés. M. Robert Darzac apparut
au banc des accusés, entre les gendarmes, si calme, si grand et si
beau, qu’un murmure d’admiration plus que de compassion
l’accueillit. Il se pencha aussitôt vers son avocat, maître
Henri-Robert, qui, assisté de son premier secrétaire, maître André
Hesse, alors débutant, avait déjà commencé à feuilleter son
dossier.</p>
<p>Beaucoup s’attendaient à ce que M. Stangerson allât serrer la
main de l’accusé&#160;; mais l’appel des témoins eut lieu et
ceux-ci quittèrent tous la salle sans que cette démonstration
sensationnelle se fût produite. Au moment où les jurés prirent
place, on remarqua qu’ils avaient eu l’air de s’intéresser beaucoup
à un rapide entretien que maître Henri-Robert avait eu avec le
directeur de L’Époque. Celui-ci s’en fut ensuite prendre place au
premier rang de public. Quelques-uns s’étonnèrent qu’il ne suivît
point les témoins dans la salle qui leur était réservée.</p>
<p>La lecture de l’acte d’accusation s’accomplit comme presque
toujours, sans incident. Je ne relaterai pas ici le long
interrogatoire que subit M. Darzac. Il répondit à la foi de la
façon la plus naturelle et la plus mystérieuse. « Tout ce qu’il
pouvait dire » parut naturel, tout ce qu’il tut parut terrible pour
lui, même aux yeux de ceux qui « sentaient » son innocence. Son
silence sur les points que nous connaissons se dressa contre lui et
il semblait bien que ce silence dût fatalement l’écraser. Il
résista aux objurgations du président des assises et du ministère
public. On lui dit que se taire, en une pareille circonstance,
équivalait à la mort.</p>
<p>« C’est bien, dit-il, je la subirai donc&#160;; mais je suis
innocent&#160;! »</p>
<p>Avec cette habileté prodigieuse qui a fait sa renommée, et
profitant de l’incident, maître Henri-Robert essaya de grandir le
caractère de son client, par le fait même de son silence, en
faisant allusion à des devoirs moraux que seules des âmes héroïques
sont susceptibles de s’imposer. L’éminent avocat ne parvint qu’à
convaincre tout à fait ceux qui connaissaient M. Darzac, mais les
autres restèrent hésitants. Il y eut une suspension d’audience,
puis le défilé des témoins commença et Rouletabille n’arrivait
toujours point. Chaque fois qu’une porte s’ouvrait, tous les yeux
allaient à cette porte, puis se reportaient sur le directeur de
L’Époque qui restait, impassible, à sa place. On le vit enfin qui
fouillait dans sa poche et qui « en tirait une lettre ». Une grosse
rumeur suivit ce geste.</p>
<p>Mon intention n’est point de retracer ici tous les incidents de
ce procès. J’ai assez longuement rappelé toutes les étapes de
l’affaire pour ne point imposer aux lecteurs le défilé nouveau des
événements entourés de leur mystère. J’ai hâte d’arriver au moment
vraiment dramatique de cette journée inoubliable. Il survint, comme
maître Henri-Robert posait quelques questions au père Mathieu, qui,
à la barre des témoins, se défendait, entre ses deux gendarmes,
d’avoir assassiné « l’homme vert ». Sa femme fut appelée et
confrontée avec lui. Elle avoua, en éclatant en sanglots, qu’elle
avait été « l’amie » du garde, que son mari s’en était douté&#160;;
mais elle affirma encore que celui-ci n’était pour rien dans
l’assassinat de son « ami ». Maître Henri-Robert demanda alors à la
cour de bien vouloir entendre immédiatement, sur ce point, Frédéric
Larsan.</p>
<p>« Dans une courte conversation que je viens d’avoir avec
Frédéric Larsan, pendant la suspension d’audience, déclara
l’avocat, celui-ci m’a fait comprendre que l’on pouvait expliquer
la mort du garde autrement que par l’intervention du père Mathieu.
Il serait intéressant de connaître l’hypothèse de Frédéric Larsan.
»</p>
<p>Frédéric Larsan fut introduit. Il s’expliqua fort nettement.</p>
<p>« Je ne vois point, dit-il, la nécessité de faire intervenir le
père Mathieu en tout ceci. Je l’ai dit à M. de Marquet, mais les
propos meurtriers de cet homme lui ont évidemment nui dans l’esprit
de M. le juge d’instruction. Pour moi, l’assassinat de Mlle
Stangerson et l’assassinat du garde « sont la même affaire ». On a
tiré sur l’assassin de Mlle Stangerson, fuyant dans la cour
d’honneur&#160;; on a pu croire l’avoir atteint, on a pu croire
l’avoir tué&#160;; à la vérité il n’a fait que trébucher au moment
où il disparaissait derrière l’aile droite du château. Là,
l’assassin a rencontré le garde qui voulut sans doute s’opposer à
sa fuite. L’assassin avait encore à la main le couteau dont il
venait de frapper Mlle Stangerson, il en frappa le garde au cœur,
et le garde en est mort.</p>
<p>Cette explication si simple parut d’autant plus plausible que,
déjà, beaucoup de ceux qui s’intéressaient aux mystères du Glandier
l’avaient trouvée. Un murmure d’approbation se fit entendre.</p>
<p>« Et l’assassin, qu’est-il devenu, dans tout cela&#160;? demanda
le président.</p>
<p>– Il s’est évidemment caché, monsieur le président, dans un coin
obscur de ce bout de cour et, après le départ des gens du château
qui emportaient le corps, il a pu tranquillement s’enfuir. »</p>
<p>À ce moment, du fond du « public debout », une voix juvénile
s’éleva. Au milieu de la stupeur de tous, elle disait :</p>
<p>« Je suis de l’avis de Frédéric Larsan pour le coup de couteau
au cœur. Mais je ne suis plus de son avis sur la manière dont
l’assassin s’est enfui du bout de cour&#160;! »</p>
<p>Tout le monde se retourna&#160;; les huissiers se précipitèrent,
ordonnant le silence. Le président demanda avec irritation qui
avait élevé la voix et ordonna l’expulsion immédiate de
l’intrus&#160;; mais on réentendit la même voix claire qui criait
:</p>
<p>« C’est moi, monsieur le président, c’est moi, Joseph
Rouletabille&#160;! »</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
