<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18968" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">21</span></span>
À l’affût</p>
<div class="text">
<p>Ce geste, qui me bouleversa, ne parut point émouvoir extrêmement
Rouletabille. Nous nous retrouvâmes dans sa chambre, et, ne me
parlant même point de la scène que nous venions de surprendre, il
me donna ses dernières instructions pour la nuit. Nous allions
d’abord dîner. Après dîner, je devais entrer dans le cabinet noir
et, là, j’attendrais tout le temps qu’il faudrait « pour voir
quelque chose ».</p>
<p>« Si vous « voyez » avant moi, m’expliqua mon ami, il faudra
m’avertir. Vous verrez avant moi si l’homme arrive dans la galerie
droite par tout autre chemin que la galerie tournante, puisque vous
découvrez toute la galerie droite et que moi je ne puis voir que la
galerie tournante. Pour m’avertir, vous n’aurez qu’à dénouer
l’embrasse du rideau de la fenêtre de la galerie droite qui se
trouve la plus proche du cabinet noir. Le rideau tombera de
lui-même, voilant la fenêtre et faisant immédiatement un carré
d’ombre là où il y avait un carré de lumière, puisque la galerie
est éclairée. Pour faire ce geste, vous n’avez qu’à allonger la
main hors du cabinet noir. Moi, dans la galerie tournante qui fait
angle droit avec la galerie droite, j’aperçois, par les fenêtres de
la galerie tournante, tous les carrés de lumière que font les
fenêtres de la galerie droite. Quand le carré lumineux qui nous
occupe deviendra obscur, je saurai ce que cela veut dire.</p>
<p>– Et alors&#160;?</p>
<p>– Alors, vous me verrez apparaître au coin de la galerie
tournante.</p>
<p>– Et qu’est-ce que je ferai&#160;?</p>
<p>– Vous marcherez aussitôt vers moi, derrière l’homme, mais je
serai déjà sur l’homme et j’aurai vu si sa figure entre dans mon
cercle…</p>
<p>– Celui qui est « tracé par le bon bout de la raison »,
terminai-je en esquissant un sourire.</p>
<p>– Pourquoi souriez-vous&#160;? C’est bien inutile… Enfin,
profitez, pour vous réjouir, des quelques instants qui vous
restent, car je vous jure que tout à l’heure vous n’en aurez plus
l’occasion.</p>
<p>– Et si l’homme échappe&#160;?</p>
<p>– Tant mieux&#160;! fit flegmatiquement Rouletabille. Je ne
tiens pas à le prendre&#160;; il pourra s’échapper en dégringolant
l’escalier et par le vestibule du rez-de-chaussée… et cela avant
que vous n’ayez atteint le palier, puisque vous êtes au fond de la
galerie. Moi, je le laisserai partir après avoir vu sa figure.
C’est tout ce qu’il me faut : voir sa figure. Je saurai bien
m’arranger ensuite pour qu’il soit mort pour Mlle Stangerson, même
s’il reste vivant. Si je le prends vivant, Mlle Stangerson et M.
Robert Darzac ne me le pardonneront peut-être jamais&#160;! Et je
tiens à leur estime&#160;; ce sont de braves gens. Quand je vois
Mlle Stangerson verser un narcotique dans le verre de son père,
pour que son père, cette nuit, ne soit pas réveillé par la
conversation qu’elle doit avoir avec son assassin, vous devez
comprendre que sa reconnaissance pour moi aurait des limites si
j’amenais à son père, les poings liés et la bouche ouverte, l’homme
de la «Chambre Jaune» et de la « galerie inexplicable »&#160;!
C’est peut-être un grand bonheur que, la nuit de la «galerie
inexplicable», l’homme se soit évanoui comme par
enchantement&#160;! Je l’ai compris cette nuit-là à la physionomie
soudain rayonnante de Mlle Stangerson quand elle eut appris qu’il
avait échappé. Et j’ai compris que, pour sauver la malheureuse, il
fallait moins prendre l’homme que le rendre muet, de quelque façon
que ce fut. Mais tuer un homme&#160;! tuer un homme&#160;! ce n’est
pas une petite affaire. Et puis, ça ne me regarde pas… à moins
qu’il ne m’en donne l’occasion&#160;! … D’un autre côté, le rendre
muet sans que la dame me fasse de confidences… c’est une besogne
qui consiste d’abord à deviner tout avec rien&#160;! …
Heureusement, mon ami, j’ai deviné… ou plutôt non, j’ai raisonné…
et je ne demande à l’homme de ce soir de ne m’apporter que la
figure sensible qui doit entrer…</p>
<p>– Dans le cercle…</p>
<p>– Parfaitement. et sa figure ne me surprendra pas&#160;! …</p>
<p>– Mais je croyais que vous aviez déjà vu sa figure, le soir où
vous avez sauté dans la chambre…</p>
<p>– Mal… la bougie était par terre… et puis, toute cette
barbe…</p>
<p>– Ce soir, il n’en aura donc plus&#160;?</p>
<p>– Je crois pouvoir affirmer qu’il en aura… Mais la galerie est
claire, et puis, maintenant, je sais… ou du moins mon cerveau sait…
alors mes yeux verront…</p>
<p>– S’il ne s’agit que de le voir et de le laisser échapper…
pourquoi nous être armés&#160;?</p>
<p>– Parce que, mon cher, si l’homme de la «Chambre Jaune» et de la
«galerie inexplicable» sait que je sais, il est capable de
tout&#160;! Alors, il faudra nous défendre.</p>
<p>– Et vous êtes sûr qu’il viendra ce soir&#160;? …</p>
<p>– Aussi sûr que vous êtes là&#160;! … Mlle Stangerson, à dix
heures et demie, ce matin, le plus habilement du monde, s’est
arrangée pour être sans gardes-malades cette nuit&#160;; elle leur
a donné congé pour vingt-quatre heures, sous des prétextes
plausibles, et n’a voulu, pour veiller auprès d’elle, pendant leur
absence, que son cher père, qui couchera dans le boudoir de sa
fille et qui accepte cette nouvelle fonction avec une joie
reconnaissante. La coïncidence du départ de M. Darzac (après les
paroles qu’il m’a dites) et des précautions exceptionnelles de Mlle
Stangerson, pour faire autour d’elle de la solitude, ne permet
aucun doute. La venue de l’assassin, que Darzac redoute, Mlle
Stangerson la prépare&#160;!</p>
<p>– C’est effroyable&#160;!</p>
<p>– Oui.</p>
<p>– Et le geste que nous lui avons vu faire, c’est le geste qui va
endormir son père&#160;?</p>
<p>– Oui.</p>
<p>– En somme, pour l’affaire de cette nuit, nous ne sommes que
deux&#160;?</p>
<p>– Quatre&#160;; le concierge et sa femme veillent à tout hasard…
Je crois leur veille inutile, « avant »… Mais le concierge pourra
m’être utile « après, si on tue »&#160;!</p>
<p>– Vous croyez donc qu’on va tuer&#160;?</p>
<p>– On tuera s’il le veut&#160;!</p>
<p>– Pourquoi n’avoir pas averti le père Jacques&#160;? Vous ne
vous servez plus de lui, aujourd’hui&#160;?</p>
<p>– Non », me répondit Rouletabille d’un ton brusque.</p>
<p>Je gardai quelque temps le silence&#160;; puis, désireux de
connaître le fond de la pensée de Rouletabille, je lui demandai à
brûle-pourpoint :</p>
<p>« Pourquoi ne pas avertir Arthur Rance&#160;? Il pourrait nous
être d’un grand secours…</p>
<p>– Ah ça&#160;! fit Rouletabille avec méchante humeur… Vous
voulez donc mettre tout le monde dans les secrets de Mlle
Stangerson&#160;! … Allons dîner… c’est l’heure… Ce soir nous
dînons chez Frédéric Larsan… à moins qu’il ne soit encore pendu aux
trousses de Robert Darzac… Il ne le lâche pas d’une semelle. Mais,
bah&#160;! s’il n’est pas là en ce moment, je suis bien sûr qu’il
sera là cette nuit&#160;! … En voilà un que je vais rouler&#160;!
»</p>
<p>À ce moment, nous entendîmes du bruit dans la chambre à
côté.</p>
<p>« Ce doit être lui, dit Rouletabille.</p>
<p>– J’oubliais de vous demander, fis-je : quand nous serons devant
le policier, pas une allusion à l’expédition de cette nuit,
n’est-ce pas&#160;?</p>
<p>– Évidemment&#160;; nous opérons seuls, pour notre compte
personnel.</p>
<p>– Et toute la gloire sera pour nous&#160;? »</p>
<p>Rouletabille, ricanant, ajouta :</p>
<p>« Tu l’as dit, bouffi&#160;! »</p>
<p>Nous dînâmes avec Frédéric Larsan, dans sa chambre. Nous le
trouvâmes chez lui… Il nous dit qu’il venait d’arriver et nous
invita à nous mettre à table. Le dîner se passa dans la meilleure
humeur du monde, et je n’eus point de peine à comprendre qu’il
fallait l’attribuer à la quasi-certitude où Rouletabille et
Frédéric Larsan, l’un et l’autre, et chacun de son côté, étaient de
tenir enfin la vérité. Rouletabille confia au grand Fred que
j’étais venu le voir de mon propre mouvement et qu’il m’avait
retenu pour que je l’aidasse dans un grand travail qu’il devait
livrer, cette nuit même, à L’Époque. Je devais repartir, dit-il,
pour Paris, par le train d’onze heures, emportant sa « copie », qui
était une sorte de feuilleton où le jeune reporter retraçait les
principaux épisodes des mystères du Glandier. Larsan sourit à cette
explication comme un homme qui n’en est point dupe, mais qui se
garde, par politesse, d’émettre la moindre réflexion sur des choses
qui ne le regardent pas. Avec mille précautions dans le langage et
jusque dans les intonations, Larsan et Rouletabille s’entretinrent
assez longtemps de la présence au château de M. Arthur-W. Rance, de
son passé en Amérique qu’ils eussent voulu connaître mieux, du
moins quant aux relations qu’il avait eues avec les Stangerson. À
un moment, Larsan, qui me parut soudain souffrant, dit avec effort
:</p>
<p>« Je crois, monsieur Rouletabille, que nous n’avons plus
grand’chose à faire au Glandier, et m’est avis que nous n’y
coucherons plus de nombreux soirs.</p>
<p>– C’est aussi mon avis, monsieur Fred.</p>
<p>– Vous croyez donc, mon ami, que l’affaire est finie&#160;?</p>
<p>– Je crois, en effet, qu’elle est finie et qu’elle n’a plus rien
à nous apprendre, répliqua Rouletabille.</p>
<p>– Avez-vous un coupable&#160;? demanda Larsan.</p>
<p>– Et vous&#160;?</p>
<p>– Oui.</p>
<p>– Moi aussi, dit Rouletabille.</p>
<p>– Serait-ce le même&#160;?</p>
<p>– Je ne crois pas, si vous n’avez pas changé d’idée », dit le
jeune reporter.</p>
<p>Et il ajouta avec force :</p>
<p>« M. Darzac est un honnête homme&#160;!</p>
<p>– Vous en êtes sûr&#160;? demanda Larsan. Eh bien, moi, je suis
sûr du contraire… C’est donc la bataille&#160;?</p>
<p>– Oui, la bataille. Et je vous battrai, monsieur Frédéric
Larsan.</p>
<p>– La jeunesse ne doute de rien », termina le grand Fred en riant
et en me serrant la main.</p>
<p>Rouletabille répondit comme un écho :</p>
<p>« De rien&#160;! »</p>
<p>Mais soudain, Larsan, qui s’était levé pour nous souhaiter le
bonsoir, porta les deux mains à sa poitrine et trébucha. Il dut
s’appuyer à Rouletabille pour ne pas tomber. Il était devenu
extrêmement pâle.</p>
<p>« Oh&#160;! oh&#160;! fit-il, qu’est-ce que j’ai là&#160;?
Est-ce que je serais empoisonné&#160;? »</p>
<p>Et il nous regardait d’un œil hagard… En vain, nous
l’interrogions, il ne nous répondait plus… Il s’était affaissé dans
un fauteuil et nous ne pûmes en tirer un mot. Nous étions
extrêmement inquiets, et pour lui, et pour nous, car nous avions
mangé de tous les plats auxquels avait touché Frédéric Larsan. Nous
nous empressions autour de lui. Maintenant, il ne semblait plus
souffrir, mais sa tête lourde avait roulé sur son épaule et ses
paupières appesanties nous cachaient son regard. Rouletabille se
pencha sur sa poitrine et ausculta son cœur…</p>
<p>Quand il se releva, mon ami avait une figure aussi calme que je
la lui avais vue tout à l’heure bouleversée. Il me dit :</p>
<p>« Il dort&#160;! »</p>
<p>Et il m’entraîna dans sa chambre, après avoir refermé la porte
de la chambre de Larsan.</p>
<p>« Le narcotique&#160;? demandai-je… Mlle Stangerson veut donc
endormir tout le monde, ce soir&#160;? …</p>
<p>– Peut-être… me répondit Rouletabille en songeant à autre
chose.</p>
<p>– Mais nous&#160;! … nous&#160;! exclamai-je. Qui me dit que
nous n’avons pas avalé un pareil narcotique&#160;?</p>
<p>– Vous sentez-vous indisposé&#160;? me demanda Rouletabille avec
sang-froid.</p>
<p>– Non, aucunement&#160;!</p>
<p>– Avez-vous envie de dormir&#160;?</p>
<p>– En aucune façon…</p>
<p>– Eh bien, mon ami, fumez cet excellent cigare. »</p>
<p>Et il me passa un havane de premier choix que M. Darzac lui
avait offert&#160;; quant à lui, il alluma sa bouffarde, son
éternelle bouffarde.</p>
<p>Nous restâmes ainsi dans cette chambre jusqu’à dix heures, sans
qu’un mot fût prononcé. Plongé dans un fauteuil, Rouletabille
fumait sans discontinuer, le front soucieux et le regard lointain.
À dix heures, il se déchaussa, me fit un signe et je compris que je
devais, comme lui, retirer mes chaussures. Quand nous fûmes sur nos
chaussettes, Rouletabille dit, si bas que je devinai plutôt le mot
que je ne l’entendis :</p>
<p>« Revolver&#160;! »</p>
<p>Je sortis mon revolver de la poche de mon veston.</p>
<p>« Armez&#160;! fit-il encore.</p>
<p>J’armai.</p>
<p>Alors il se dirigea vers la porte de sa chambre, l’ouvrit avec
des précautions infinies&#160;; la porte ne cria pas. Nous fûmes
dans la galerie tournante. Rouletabille me fit un nouveau signe. Je
compris que je devais prendre mon poste dans le cabinet noir. Comme
je m’éloignais déjà de lui, Rouletabille me rejoignit « et
m’embrassa », et puis je vis qu’avec les mêmes précautions il
retournait dans sa chambre. Étonné de ce baiser et un peu inquiet,
j’arrivai dans la galerie droite que je longeai sans
encombre&#160;; je traversai le palier et continuai mon chemin dans
la galerie, aile gauche, jusqu’au cabinet noir. Avant d’entrer dans
le cabinet noir, je regardai de près l’embrasse du rideau de la
fenêtre… Je n’avais, en effet, qu’à la toucher du doigt pour que le
lourd rideau retombât d’un seul coup, « cachant à Rouletabille le
carré de lumière » : signal convenu. Le bruit d’un pas m’arrêta
devant la porte d’Arthur Rance. « Il n’était donc pas encore
couché&#160;! » Mais comment était-il encore au château, n’ayant
pas dîné avec M. Stangerson et sa fille&#160;? Du moins, je ne
l’avais pas vu à table, dans le moment que nous avions saisi le
geste de Mlle Stangerson.</p>
<p>Je me retirai dans mon cabinet noir. Je m’y trouvais
parfaitement. Je voyais toute la galerie en enfilade, galerie
éclairée comme en plein jour. Évidemment, rien de ce qui allait s’y
passer ne pouvait m’échapper. Mais qu’est-ce qui allait s’y
passer&#160;? Peut-être quelque chose de très grave. Nouveau
souvenir inquiétant du baiser de Rouletabille. On n’embrasse ainsi
ses amis que dans les grandes occasions ou quand ils vont courir un
danger&#160;! Je courais donc un danger&#160;?</p>
<p>Mon poing se crispa sur la crosse de mon revolver, et
j’attendis. Je ne suis pas un héros, mais je ne suis pas un
lâche.</p>
<p>J’attendis une heure environ&#160;; pendant cette heure je ne
remarquai rien d’anormal. Dehors, la pluie, qui s’était mise à
tomber violemment vers neuf heures du soir, avait cessé.</p>
<p>Mon ami m’avait dit que rien ne se passerait probablement avant
minuit ou une heure du matin. Cependant il n’était pas plus d’onze
heures et demie quand la porte de la chambre d’Arthur Rance
s’ouvrit. J’en entendis le faible grincement sur ses gonds. On eût
dit qu’elle était poussée de l’intérieur avec la plus grande
précaution. La porte resta ouverte un instant qui me parut très
long. Comme cette porte était ouverte, dans la galerie,
c’est-à-dire poussée hors la chambre, je ne pus voir, ni ce qui se
passait dans la chambre, ni ce qui se passait derrière la porte. À
ce moment, je remarquai un bruit bizarre qui se répétait pour la
troisième fois, qui venait du parc, et auquel je n’avais pas
attaché plus d’importance qu’on n’a coutume d’en attacher au
miaulement des chats qui errent, la nuit, sur les gouttières. Mais,
cette troisième fois, le miaulement était si pur et si « spécial »
que je me rappelai ce que j’avais entendu raconter du cri de la «
Bête du Bon Dieu ». Comme ce cri avait accompagné, jusqu’à ce jour,
tous les drames qui s’étaient déroulés au Glandier, je ne pus
m’empêcher, à cette réflexion, d’avoir un frisson. Aussitôt je vis
apparaître, au delà de la porte, et refermant la porte, un homme.
Je ne pus d’abord le reconnaître, car il me tournait le dos et il
était penché sur un ballot assez volumineux. L’homme, ayant refermé
la porte, et portant le ballot, se retourna vers le cabinet noir,
et alors je vis qui il était. Celui qui sortait, à cette heure, de
la chambre d’Arthur Rance « était le garde ». C’était « l’homme
vert ». Il avait ce costume que je lui avais vu sur la route, en
face de l’auberge du « Donjon », le premier jour où j’étais venu au
Glandier, et qu’il portait encore le matin même quand, sortant du
château, nous l’avions rencontré, Rouletabille et moi. Aucun doute,
c’était le garde. Je le vis fort distinctement. Il avait une figure
qui me parut exprimer une certaine anxiété. Comme le cri de la «
Bête du Bon Dieu » retentissait au dehors pour la quatrième fois,
il déposa son ballot dans la galerie et s’approcha de la seconde
fenêtre, en comptant les fenêtres à partir du cabinet noir. Je ne
risquai aucun mouvement, car je craignais de trahir ma
présence.</p>
<p>Quand il fut à cette fenêtre, il colla son front contre les
vitraux dépolis, et regarda la nuit du parc. Il resta là une
demi-minute. La nuit était claire, par intermittences, illuminée
par une lune éclatante qui, soudain, disparaissait sous un gros
nuage. « L’homme vert » leva le bras à deux reprises, fit des
signes que je ne comprenais point&#160;; puis, s’éloignant de la
fenêtre, reprit son ballot et se dirigea, suivant la galerie, vers
le palier.</p>
<p>Rouletabille m’avait dit : « Quand vous verrez quelque chose,
dénouez l’embrasse. » Je voyais quelque chose. Était-ce cette chose
que Rouletabille attendait&#160;? Ceci n’était point mon affaire et
je n’avais qu’à exécuter la consigne qui m’avait été donnée. Je
dénouai l’embrasse. Mon cœur battait à se rompre. L’homme atteignit
le palier, mais à ma grande stupéfaction, comme je m’attendais à le
voir continuer son chemin dans la galerie, aile droite, je
l’aperçus qui descendait l’escalier conduisant au vestibule.</p>
<p>Que faire&#160;? Stupidement, je regardais le lourd rideau qui
était retombé sur la fenêtre. Le signal avait été donné, et je ne
voyais pas apparaître Rouletabille au coin de la galerie tournante.
Rien ne vint&#160;; personne n’apparut. J’étais perplexe. Une
demi-heure s’écoula qui me parut un siècle. « Que faire maintenant,
même si je voyais autre chose&#160;? » Le signal avait été donné,
je ne pouvais le donner une seconde fois… D’un autre côté,
m’aventurer dans la galerie en ce moment pouvait déranger tous les
plans de Rouletabille. Après tout, je n’avais rien à me reprocher,
et, s’il s’était passé quelque chose que n’attendait point mon ami,
celui-ci n’avait qu’à s’en prendre à lui-même. Ne pouvant plus être
d’aucun réel secours d’avertissement pour lui, je risquai le tout
pour le tout : je sortis du cabinet, et, toujours sur mes
chaussettes, mesurant mes pas et écoutant le silence, je m’en fus
vers la galerie tournante.</p>
<p>Personne dans la galerie tournante. J’allai à la porte de la
chambre de Rouletabille. J’écoutai. Rien. Je frappai bien
doucement. Rien. Je tournai le bouton, la porte s’ouvrit. J’étais
dans la chambre. Rouletabille était étendu, tout de son long, sur
le parquet.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
