<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18976" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">25</span></span>
Rouletabille part en voyage</h2>
<div class="text">
<p>Le soir même nous quittions le Glandier, Rouletabille et moi.
Nous en étions fort heureux : cet endroit n’avait rien qui pût
encore nous retenir. Je déclarai que je renonçais à percer tant de
mystères, et Rouletabille, en me donnant une tape amicale sur
l’épaule, me confia qu’il n’avait plus rien à apprendre au
Glandier, parce que le Glandier lui avait tout appris. Nous
arrivâmes à Paris vers huit heures. Nous dînâmes rapidement, puis,
fatigués, nous nous séparâmes en nous donnant rendez-vous le
lendemain matin chez moi.</p>
<p>À l’heure dite, Rouletabille entrait dans ma chambre. Il était
vêtu d’un complet à carreaux en drap anglais, avait un ulster sur
le bras, une casquette sur la tête et un sac à la main. Il m’apprit
qu’il partait en voyage.</p>
<p>« Combien de temps serez-vous parti&#160;? lui demandai-je.</p>
<p>– Un mois ou deux, fit-il, cela dépend… »</p>
<p>Je n’osai l’interroger…</p>
<p>« Savez-vous, me dit-il, quel est le mot que Mlle Stangerson a
prononcé hier avant de s’évanouir… en regardant M. Robert
Darzac&#160;? …</p>
<p>– Non, personne ne l’a entendu…</p>
<p>– Si&#160;! répliqua Rouletabille, moi&#160;! Elle lui disait :
« parle&#160;! »</p>
<p>– Et M. Darzac parlera&#160;?</p>
<p>– Jamais&#160;! »</p>
<p>J’aurais voulu prolonger l’entretien, mais il me serra fortement
la main et me souhaita une bonne santé, je n’eus que le temps de
lui demander :</p>
<p>« Vous ne craignez point que, pendant votre absence, il se
commette de nouveaux attentats&#160;? …</p>
<p>– Je ne crains plus rien de ce genre, dit-il, depuis que M.
Darzac est en prison. »</p>
<p>Sur cette parole bizarre, il me quitta. Je ne devais plus le
revoir qu’en cour d’assises, au moment du procès Darzac, lorsqu’il
vint à la barre « expliquer l’inexplicable ».</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
