<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18936" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">5</span></span>
Où Joseph Rouletabille adresse à M. Robert Darzac une phrase qui
produit son petit effet</h2>
<div class="text">
<p>Nous marchions depuis quelques minutes, Rouletabille et moi, le
long d’un mur qui bordait la vaste propriété de M. Stangerson, et
nous apercevions déjà la grille d’entrée, quand notre attention fut
attirée par un personnage qui, à demi courbé sur la terre, semblait
tellement préoccupé qu’il ne nous vit pas venir. Tantôt il se
penchait, se couchait presque sur le sol, tantôt il se redressait
et considérait attentivement le mur&#160;; tantôt il regardait dans
le creux de sa main, puis faisait de grands pas, puis se mettait à
courir et regardait encore dans le creux de sa main droite.
Rouletabille m’avait arrêté d’un geste :</p>
<p>« Chut&#160;! Frédéric Larsan qui travaille&#160;! … Ne le
dérangeons pas&#160;!</p>
<p>Joseph Rouletabille avait une grande admiration pour le célèbre
policier. Je n’avais jamais vu, moi, Frédéric Larsan, mais je le
connaissais beaucoup de réputation.</p>
<p>L’affaire des lingots d’or de l’hôtel de la Monnaie, qu’il
débrouilla quand tout le monde jetait sa langue aux chiens, et
l’arrestation des forceurs de coffres-forts du Crédit universel
avaient rendu son nom presque populaire. Il passait alors, à cette
époque où Joseph Rouletabille n’avait pas encore donné les preuves
admirables d’un talent unique, pour l’esprit le plus apte à démêler
l’écheveau embrouillé des plus mystérieux et plus obscurs crimes.
Sa réputation s’était étendue dans le monde entier et souvent les
polices de Londres ou de Berlin, ou même d’Amérique l’appelaient à
l’aide quand les inspecteurs et les détectives nationaux
s’avouaient à bout d’imagination et de ressources. On ne s’étonnera
donc point que, dès le début du mystère de la «Chambre Jaune», le
chef de la Sûreté ait songé à télégraphier à son précieux
subordonné, à Londres, où Frédéric Larsan avait été envoyé pour une
grosse affaire de titres volés : « Revenez vite. » Frédéric, que
l’on appelait, à la Sûreté, le grand Fred, avait fait diligence,
sachant sans doute par expérience que, si on le dérangeait, c’est
qu’on avait bien besoin de ses services, et, c’est ainsi que
Rouletabille et moi, ce matin-là, nous le trouvions déjà à la
besogne. Nous comprîmes bientôt en quoi elle consistait.</p>
<p>Ce qu’il ne cessait de regarder dans le creux de sa main droite
n’était autre chose que sa montre et il paraissait fort occupé à
compter des minutes. Puis il rebroussa chemin, reprit une fois
encore sa course, ne l’arrêta qu’à la grille du parc, reconsulta sa
montre, la mit dans sa poche, haussa les épaules d’un geste
découragé, poussa la grille, pénétra dans le parc, referma la
grille à clef, leva la tête et, à travers les barreaux, nous
aperçut. Rouletabille courut et je le suivis. Frédéric Larsan nous
attendait.</p>
<p>« Monsieur Fred », dit Rouletabille en se découvrant et en
montrant les marques d’un profond respect basé sur la réelle
admiration que le jeune reporter avait pour le célèbre policier, «
pourriez-vous nous dire si M. Robert Darzac est au château en ce
moment&#160;? Voici un de ses amis, du barreau de Paris, qui
désirerait lui parler.</p>
<p>– Je n’en sais rien, monsieur Rouletabille, répliqua Fred en
serrant la main de mon ami, car il avait eu l’occasion de le
rencontrer plusieurs fois au cours de ses enquêtes les plus
difficiles… Je ne l’ai pas vu.</p>
<p>– Les concierges nous renseigneront sans doute&#160;? fit
Rouletabille en désignant une maisonnette de briques dont porte et
fenêtres étaient closes et qui devait inévitablement abriter ces
fidèles gardiens de la propriété.</p>
<p>« Les concierges ne vous renseigneront point, monsieur
Rouletabille.</p>
<p>– Et pourquoi donc&#160;?</p>
<p>– Parce que, depuis une demi-heure, ils sont arrêtés&#160;!
…</p>
<p>– Arrêtés&#160;! s’écria Rouletabille… Ce sont eux les
assassins&#160;! …</p>
<p>Frédéric Larsan haussa les épaules.</p>
<p>« Quand on ne peut pas, dit-il, d’un air de suprême ironie,
arrêter l’assassin, on peut toujours se payer le luxe de découvrir
les complices&#160;!</p>
<p>– C’est vous qui les avez fait arrêter, monsieur Fred&#160;?</p>
<p>– Ah&#160;! non&#160;! par exemple&#160;! je ne les ai pas fait
arrêter, d’abord parce que je suis à peu près sûr qu’ils ne sont
pour rien dans l’affaire, et puis parce que…</p>
<p>– Parce que quoi&#160;? interrogea anxieusement
Rouletabille.</p>
<p>– Parce que… rien… fit Larsan en secouant la tête.</p>
<p>– « Parce qu’il n’y a pas de complices&#160;! » souffla
Rouletabille.</p>
<p>Frédéric Larsan s’arrêta net, regardant le reporter avec
intérêt.</p>
<p>« Ah&#160;! Ah&#160;! Vous avez donc une idée sur l’affaire…
Pourtant vous n’avez rien vu, jeune homme… vous n’avez pas encore
pénétré ici…</p>
<p>– J’y pénétrerai.</p>
<p>– J’en doute… la consigne est formelle.</p>
<p>– J’y pénétrerai si vous me faites voir M. Robert Darzac… Faites
cela pour moi… Vous savez que nous sommes de vieux amis… Monsieur
Fred… je vous en prie… Rappelez-vous le bel article que je vous ai
fait à propos des « Lingots d’or ». Un petit mot à M. Robert
Darzac, s’il vous plaît&#160;? »</p>
<p>La figure de Rouletabille était vraiment comique à voir en ce
moment. Elle reflétait un désir si irrésistible de franchir ce
seuil au-delà duquel il se passait quelque prodigieux
mystère&#160;; elle suppliait avec une telle éloquence non
seulement de la bouche et des yeux, mais encore de tous les traits,
que je ne pus m’empêcher d’éclater de rire. Frédéric Larsan, pas
plus que moi, ne garda son sérieux.</p>
<p>Cependant, derrière la grille, Frédéric Larsan remettait
tranquillement la clef dans sa poche. Je l’examinai.</p>
<p>C’était un homme qui pouvait avoir une cinquantaine d’années. Sa
tête était belle, aux cheveux grisonnants, au teint mat, au profil
dur&#160;; le front était proéminent&#160;; le menton et les joues
étaient rasés avec soin&#160;; la lèvre, sans moustache, était
finement dessinée&#160;; les yeux, un peu petits et ronds, fixaient
les gens bien en face d’un regard fouilleur qui étonnait et
inquiétait. Il était de taille moyenne et bien prise&#160;;
l’allure générale était élégante et sympathique. Rien du policier
vulgaire. C’était un grand artiste en son genre, et il le savait,
et l’on sentait qu’il avait une haute idée de lui-même. Le ton de
sa conversation était d’un sceptique et d’un désabusé. Son étrange
profession lui avait fait côtoyer tant de crimes et de vilenies
qu’il eût été inexplicable qu’elle ne lui eût point un peu « durci
les sentiments », selon la curieuse expression de Rouletabille.</p>
<p>Larsan tourna la tête au bruit d’une voiture qui arrivait
derrière lui. Nous reconnûmes le cabriolet qui, en gare d’Épinay,
avait emporté le juge d’instruction et son greffier.</p>
<p>« Tenez&#160;! fit Frédéric Larsan, vous vouliez parler à M.
Robert Darzac&#160;; le voilà&#160;! »</p>
<p>Le cabriolet était déjà à la grille et Robert Darzac priait
Frédéric Larsan de lui ouvrir l’entrée du parc, lui disant qu’il
était très pressé et qu’il n’avait que le temps d’arriver à Épinay
pour prendre le prochain train pour Paris, quand il me reconnut.
Pendant que Larsan ouvrait la grille, M. Darzac me demanda ce qui
pouvait m’amener au Glandier dans un moment aussi tragique. Je
remarquai alors qu’il était atrocement pâle et qu’une douleur
infinie était peinte sur son visage.</p>
<p>« Mlle Stangerson va-t-elle mieux&#160;? demandai-je
immédiatement.</p>
<p>– Oui, fit-il. On la sauvera peut-être. Il faut qu’on la sauve.
»</p>
<p>Il n’ajouta pas « ou j’en mourrai », mais on sentait trembler la
fin de la phrase au bout de ses lèvres exsangues.</p>
<p>Rouletabille intervint alors :</p>
<p>« Monsieur, vous êtes pressé. Il faut cependant que je vous
parle. J’ai quelque chose de la dernière importance à vous dire.
»</p>
<p>Frédéric Larsan interrompit :</p>
<p>« Je peux vous laisser&#160;? demanda-t-il à Robert Darzac. Vous
avez une clef ou voulez-vous que je vous donne celle-ci&#160;?</p>
<p>– Oui, merci, j’ai une clef. Je fermerai la grille. »</p>
<p>Larsan s’éloigna rapidement dans la direction du château dont on
apercevait, à quelques centaines de mètres, la masse imposante.</p>
<p>Robert Darzac, le sourcil froncé, montrait déjà de l’impatience.
Je présentai Rouletabille comme un excellent ami&#160;; mais, dès
qu’il sut que ce jeune homme était journaliste, M. Darzac me
regarda d’un air de grand reproche, s’excusa sur la nécessité où il
était d’atteindre Épinay en vingt minutes, salua et fouetta son
cheval. Mais déjà Rouletabille avait saisi, à ma profonde
stupéfaction, la bride, arrêté le petit équipage d’un poing
vigoureux, cependant qu’il prononçait cette phrase dépourvue pour
moi du moindre sens :</p>
<p>« Le presbytère n’a rien perdu de son charme ni le jardin de son
éclat. »</p>
<p>Ces mots ne furent pas plutôt sortis de la bouche de
Rouletabille que je vis Robert Darzac chanceler&#160;; si pâle
qu’il fût, il pâlit encore&#160;; ses yeux fixèrent le jeune homme
avec épouvante et il descendit immédiatement de sa voiture dans un
désordre d’esprit inexprimable.</p>
<p>« Allons&#160;! Allons&#160;! » dit-il en balbutiant.</p>
<p>Et puis, tout à coup, il reprit avec une sorte de fureur :</p>
<p>« Allons&#160;! monsieur&#160;! Allons&#160;! »</p>
<p>Et il refit le chemin qui conduisait au château, sans plus dire
un mot, cependant que Rouletabille suivait, tenant toujours le
cheval. J’adressai quelques paroles à M. Darzac… mais il ne me
répondit pas. J’interrogeai de l’œil Rouletabille, qui ne me vit
pas.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
