<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18932" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">3</span></span> «
Un homme a passé comme une ombre à travers les volets »</p>
<div class="text">
<p>Une demi-heure plus tard, nous étions, Rouletabille et moi, sur
le quai de la gare d’Orléans, attendant le départ du train qui
allait nous déposer à Épinay-sur-Orge. Nous vîmes arriver le
parquet de Corbeil, représenté par M. de Marquet et son greffier.
M. de Marquet avait passé la nuit à Paris avec son greffier pour
assister, à la Scala, à la répétition générale d’une revuette dont
il était l’auteur masqué et qu’il avait signé simplement : «
Castigat Ridendo. »</p>
<p>M. de Marquet commençait d’être un noble vieillard. Il était, à
l’ordinaire, plein de politesse et de « galantise », et n’avait eu,
toute sa vie, qu’une passion : celle de l’art dramatique. Dans sa
carrière de magistrat, il ne s’était véritablement intéressé qu’aux
affaires susceptibles de lui fournir au moins la nature d’un acte.
Bien que, décemment apparenté, il eût pu aspirer aux plus hautes
situations judiciaires, il n’avait jamais travaillé, en réalité,
que pour « arriver » à la romantique Porte Saint-Martin ou à
l’Odéon pensif. Un tel idéal l’avait conduit, sur le tard, à être
juge d’instruction à Corbeil, et à signer « Castigat Ridendo » un
petit acte indécent à la Scala.</p>
<p>L’affaire de la «Chambre Jaune», par son côté inexplicable,
devait séduire un esprit aussi… littéraire. Elle l’intéressa
prodigieusement&#160;; et M. de Marquet s’y jeta moins comme un
magistrat avide de connaître la vérité que comme un amateur
d’imbroglios dramatiques dont toutes les facultés sont tendues vers
le mystère de l’intrigue, et qui ne redoute cependant rien tant que
d’arriver à la fin du dernier acte, où tout s’explique.</p>
<p>Ainsi, dans le moment que nous le rencontrâmes, j’entendis M. de
Marquet dire avec un soupir à son greffier :</p>
<p>« Pourvu, mon cher monsieur Maleine, pourvu que cet
entrepreneur, avec sa pioche, ne nous démolisse pas un aussi beau
mystère&#160;!</p>
<p>– N’ayez crainte, répondit M. Maleine, sa pioche démolira
peut-être le pavillon, mais elle laissera notre affaire intacte.
J’ai tâté les murs et étudié plafond et plancher, et je m’y
connais. On ne me trompe pas. Nous pouvons être tranquilles. Nous
ne saurons rien.</p>
<p>Ayant ainsi rassuré son chef, M. Maleine nous désigna d’un
mouvement de tête discret à M. de Marquet. La figure de celui-ci se
renfrogna et, comme il vit venir à lui Rouletabille qui, déjà, se
découvrait, il se précipita sur une portière et sauta dans le train
en jetant à mi-voix à son greffier : « surtout, pas de
journalistes&#160;! »</p>
<p>M. Maleine répliqua : « Compris&#160;! », arrêta Rouletabille
dans sa course et eut la prétention de l’empêcher de monter dans le
compartiment du juge d’instruction.</p>
<p>« Pardon, messieurs&#160;! Ce compartiment est réservé…</p>
<p>– Je suis journaliste, monsieur, rédacteur à l’Èpoque, fit mon
jeune ami avec une grande dépense de salutations et de politesses,
et j’ai un petit mot à dire à M. de Marquet.</p>
<p>– M. de Marquet est très occupé par son enquête…</p>
<p>– Oh&#160;! Son enquête m’est absolument indifférente, veuillez
le croire… Je ne suis pas, moi, un rédacteur de chiens écrasés,
déclara le jeune Rouletabille dont la lèvre inférieure exprimait
alors un mépris infini pour la littérature des « faits diversiers
»&#160;; je suis courriériste des théâtres… Et comme je dois faire,
ce soir, un petit compte rendu de la revue de la Scala…</p>
<p>– Montez, monsieur, je vous en prie… », fit le greffier
s’effaçant.</p>
<p>Rouletabille était déjà dans le compartiment. Je l’y suivis. Je
m’assis à ses côtés&#160;; le greffier monta et ferma la
portière.</p>
<p>M. de Marquet regardait son greffier.</p>
<p>– Oh&#160;! Monsieur, débuta Rouletabille, n’en veuillez pas « à
ce brave homme » si j’ai forcé la consigne&#160;; ce n’est pas à M.
de Marquet que je veux avoir l’honneur de parler : c’est à M. «
Castigat Ridendo »&#160;! … Permettez-moi de vous féliciter, en
tant que courriériste théâtral à l’Èpoque… »</p>
<p>Et Rouletabille, m’ayant présenté d’abord, se présenta
ensuite.</p>
<p>M. de Marquet, d’un geste inquiet, caressait sa barbe en pointe.
Il exprima en quelques mots à Rouletabille qu’il était trop modeste
auteur pour désirer que le voile de son pseudonyme fût publiquement
levé, et il espérait bien que l’enthousiasme du journaliste pour
l’œuvre du dramaturge n’irait point jusqu’à apprendre aux
populations que M. « Castigat Ridendo » n’était autre que le juge
d’instruction de Corbeil.</p>
<p>« L’œuvre de l’auteur dramatique pourrait nuire, ajouta-t-il,
après une légère hésitation, à l’œuvre du magistrat… surtout en
province où l’on est resté un peu routinier…</p>
<p>– Oh&#160;! Comptez sur ma discrétion&#160;! » s’écria
Rouletabille en levant des mains qui attestaient le Ciel.</p>
<p>Le train s’ébranlait alors…</p>
<p>« Nous partons&#160;! fit le juge d’instruction, surpris de nous
voir faire le voyage avec lui.</p>
<p>– Oui, monsieur, la vérité se met en marche… dit en souriant
aimablement le reporter… en marche vers le château du Glandier…
Belle affaire, monsieur De Marquet, belle affaire&#160;! …</p>
<p>– Obscure affaire&#160;! Incroyable, insondable, inexplicable
affaire… et je ne crains qu’une chose, monsieur Rouletabille… c’est
que les journalistes se mêlent de la vouloir expliquer… »</p>
<p>Mon ami sentit le coup droit.</p>
<p>« Oui, fit-il simplement, il faut le craindre… Ils se mêlent de
tout… Quant à moi, je ne vous parle que parce que le hasard,
monsieur le juge d’instruction, le pur hasard, m’a mis sur votre
chemin et presque dans votre compartiment.</p>
<p>– Où allez-vous donc, demanda M. de Marquet.</p>
<p>– Au château du Glandier », fit sans broncher Rouletabille.</p>
<p>M. de Marquet sursauta.</p>
<p>« Vous n’y entrerez pas, monsieur Rouletabille&#160;! …</p>
<p>– Vous vous y opposerez&#160;? fit mon ami, déjà prêt à la
bataille.</p>
<p>– Que non pas&#160;! J’aime trop la presse et les journalistes
pour leur être désagréable en quoi que ce soit, mais M. Stangerson
a consigné sa porte à tout le monde. Et elle est bien gardée. Pas
un journaliste, hier, n’a pu franchir la grille du Glandier.</p>
<p>– Tant mieux, répliqua Rouletabille, j’arrive bien. »</p>
<p>M. de Marquet se pinça les lèvres et parut prêt à conserver un
obstiné silence. Il ne se détendit un peu que lorsque Rouletabille
ne lui eut pas laissé ignorer plus longtemps que nous nous rendions
au Glandier pour y serrer la main « d’un vieil ami intime »,
déclara-t-il, en parlant de M. Robert Darzac, qu’il avait peut-être
vu une fois dans sa vie.</p>
<p>« Ce pauvre Robert&#160;! continua le jeune reporter… Ce pauvre
Robert&#160;! il est capable d’en mourir… Il aimait tant Mlle
Stangerson…</p>
<p>– La douleur de M. Robert Darzac fait, il est vrai, peine à voir
… laissa échapper comme à regret M. de Marquet…</p>
<p>– Mais il faut espérer que Mlle Stangerson sera sauvée…</p>
<p>– Espérons-le… son père me disait hier que, si elle devait
succomber, il ne tarderait point, quant à lui, à l’aller rejoindre
dans la tombe… Quelle perte incalculable pour la science&#160;!</p>
<p>– La blessure à la tempe est grave, n’est-ce pas&#160;? …</p>
<p>– Evidemment&#160;! Mais c’est une chance inouïe qu’elle n’ait
pas été mortelle… Le coup a été donné avec une force&#160;! …</p>
<p>– Ce n’est donc pas le revolver qui a blessé Mlle Stangerson »,
fit Rouletabille… en me jetant un regard de triomphe…</p>
<p>M. de Marquet parut fort embarrassé.</p>
<p>« Je n’ai rien dit, je ne veux rien dire, et je ne dirai
rien&#160;! »</p>
<p>Et il se tourna vers son greffier, comme s’il ne nous
connaissait plus…</p>
<p>Mais on ne se débarrassait pas ainsi de Rouletabille. Celui-ci
s’approcha du juge d’instruction, et, montrant le Matin, qu’il tira
de sa poche, il lui dit :</p>
<p>« Il y a une chose, monsieur le juge d’instruction, que je puis
vous demander sans commettre d’indiscrétion. Vous avez lu le récit
du Matin&#160;? Il est absurde, n’est-ce pas&#160;?</p>
<p>– Pas le moins du monde, monsieur…</p>
<p>– Eh quoi&#160;! La «Chambre Jaune» n’a qu’une fenêtre grillée «
dont les barreaux n’ont pas été descellés, et une porte que l’on
défonce… » et l’on n’y trouve pas l’assassin&#160;!</p>
<p>– C’est ainsi, monsieur&#160;! C’est ainsi&#160;! … C’est ainsi
que la question se pose&#160;! … »</p>
<p>Rouletabille ne dit plus rien et partit pour des pensers
inconnus… Un quart d’heure ainsi s’écoula.</p>
<p>Quant il revint à nous, il dit, s’adressant encore au juge
d’instruction :</p>
<p>– Comment était, ce soir-là, la coiffure de Mlle
Stangerson&#160;?</p>
<p>– Je ne saisis pas, fit M. de Marquet.</p>
<p>– Ceci est de la dernière importance, répliqua Rouletabille. Les
cheveux en bandeaux, n’est-ce pas&#160;? Je suis sûr qu’elle
portait ce soir-là, le soir du drame, les cheveux en
bandeaux&#160;!</p>
<p>– Eh bien, monsieur Rouletabille, vous êtes dans l’erreur,
répondit le juge d’instruction&#160;; Mlle Stangerson était
coiffée, ce soir-là, les cheveux relevés entièrement en torsade sur
la tête… Ce doit être sa coiffure habituelle… Le front entièrement
découvert…, je puis vous l’affirmer, car nous avons examiné
longuement la blessure. Il n’y avait pas de sang aux cheveux… et
l’on n’avait pas touché à la coiffure depuis l’attentat.</p>
<p>– Vous êtes sûr&#160;! Vous êtes sûr que Mlle Stangerson, la
nuit de l’attentat, n’avait pas « la coiffure en bandeaux »&#160;?
…</p>
<p>– Tout à fait certain, continua le juge en souriant… car,
justement, j’entends encore le docteur me dire pendant que
j’examinais la blessure : « C’est grand dommage que Mlle Stangerson
ait l’habitude de se coiffer les cheveux relevés sur le front. Si
elle avait porté la coiffure en bandeaux, le coup qu’elle a reçu à
la tempe aurait été amorti. » Maintenant, je vous dirai qu’il est
étrange que vous attachiez de l’importance…</p>
<p>– Oh&#160;! Si elle n’avait pas les cheveux en bandeaux&#160;!
gémit Rouletabille, où allons-nous&#160;? où allons-nous&#160;? Il
faudra que je me renseigne.</p>
<p>Et il eut un geste désolé.</p>
<p>« Et la blessure à la tempe est terrible&#160;? demanda-t-il
encore.</p>
<p>– Terrible.</p>
<p>– Enfin, par quelle arme a-t-elle été faite&#160;?</p>
<p>– Ceci, monsieur, est le secret de l’instruction.</p>
<p>– Avez-vous retrouvé cette arme&#160;? »</p>
<p>Le juge d’instruction ne répondit pas.</p>
<p>« Et la blessure à la gorge&#160;? »</p>
<p>Ici, le juge d’instruction voulut bien nous confier que la
blessure à la gorge était telle que l’on pouvait affirmer, de
l’avis même des médecins, que, « si l’assassin avait serré cette
gorge quelques secondes de plus, Mlle Stangerson mourait étranglée
».</p>
<p>« L’affaire, telle que la rapporte Le Matin, reprit
Rouletabille, acharné, me paraît de plus en plus inexplicable.
Pouvez-vous me dire, monsieur le juge, quelles sont les ouvertures
du pavillon, portes et fenêtres&#160;?</p>
<p>– Il y en a cinq, répondit M. de Marquet, après avoir toussé
deux ou trois fois, mais ne résistant plus au désir qu’il avait
d’étaler tout l’incroyable mystère de l’affaire qu’il instruisait.
Il y en a cinq, dont la porte du vestibule qui est la seule porte
d’entrée du pavillon, porte toujours automatiquement fermée, et ne
pouvant s’ouvrir, soit de l’intérieur, soit de l’extérieur, que par
deux clefs spéciales qui ne quittent jamais le père Jacques et M.
Stangerson. Mlle Stangerson n’en a point besoin puisque le père
Jacques est à demeure dans le pavillon et que, dans la journée,
elle ne quitte point son père. Quand ils se sont précipités tous
les quatre dans la «Chambre Jaune» dont ils avaient enfin défoncé
la porte, la porte d’entrée du vestibule, elle, était restée fermée
comme toujours, et les deux clefs de cette porte étaient l’une dans
la poche de M. Stangerson, l’autre dans la poche du père Jacques.
Quant aux fenêtres du pavillon, elles sont quatre : l’unique
fenêtre de la «Chambre Jaune», les deux fenêtres du laboratoire et
la fenêtre du vestibule. La fenêtre de la «Chambre Jaune» et celles
du laboratoire donnent sur la campagne&#160;; seule la fenêtre du
vestibule donne dans le parc.</p>
<p>– C’est par cette fenêtre-là qu’il s’est sauvé du
pavillon&#160;! s’écria Rouletabille.</p>
<p>– Comment le savez-vous&#160;? fit M. de Marquet en fixant sur
mon ami un étrange regard.</p>
<p>– Nous verrons plus tard comment l’assassin s’est enfui de la
«Chambre Jaune», répliqua Rouletabille, mais il a dû quitter le
pavillon par la fenêtre du vestibule…</p>
<p>– Encore une fois, comment le savez-vous&#160;?</p>
<p>– Eh&#160;! mon Dieu&#160;! c’est bien simple. Du moment qu’ «
il » ne peut s’enfuir par la porte du pavillon, il faut bien qu’il
passe par une fenêtre, et il faut qu’il y ait au moins, pour qu’il
passe, une fenêtre qui ne soit pas grillée. La fenêtre de la
«Chambre Jaune» est grillée, parce qu’elle donne sur la
campagne&#160;; les deux fenêtres du laboratoire doivent l’être
certainement pour la même raison. « Puisque l’assassin s’est enfui
», j’imagine qu’il a trouvé une fenêtre sans barreaux, et ce sera
celle du vestibule qui donne sur le parc, c’est-à-dire à
l’intérieur de la propriété. Cela n’est pas sorcier&#160;! …</p>
<p>– Oui, fit M. de Marquet, mais ce que vous ne pourriez deviner,
c’est que cette fenêtre du vestibule, qui est la seule, en effet, à
n’avoir point de barreaux, possède de solides volets de fer. Or,
ces volets de fer sont restés fermés à l’intérieur par leur loquet
de fer, et cependant nous avons la preuve que l’assassin s’est, en
effet, enfui du pavillon par cette même fenêtre&#160;! Des traces
de sang sur le mur à l’intérieur et sur les volets et des pas sur
la terre, des pas entièrement semblables à ceux dont j’ai relevé la
mesure dans la «Chambre Jaune», attestent bien que l’assassin s’est
enfui par là&#160;! Mais alors&#160;! Comment a-t-il fait, puisque
les volets sont restés fermés à l’intérieur&#160;? Il a passé comme
une ombre à travers les volets. Et, enfin, le plus affolant de
tout, n’est-ce point la trace retrouvée de l’assassin au moment où
il fuit du pavillon, quand il est impossible de se faire la moindre
idée de la façon dont l’assassin est sorti de la «Chambre Jaune»,
ni comment il a traversé forcément le laboratoire pour arriver au
vestibule&#160;! Ah&#160;! oui, monsieur Rouletabille, cette
affaire est hallucinante… C’est une belle affaire, allez&#160;! Et
dont on ne trouvera pas la clef d’ici longtemps, je l’espère
bien&#160;! …</p>
<p>– Vous espérez quoi, monsieur le juge d’instruction&#160;? …
»</p>
<p>M. de Marquet rectifia :</p>
<p>– « … Je ne l’espère pas… Je le crois…</p>
<p>– On aurait donc refermé la fenêtre, à l’intérieur, après la
fuite de l’assassin&#160;? demanda Rouletabille…</p>
<p>– Évidemment, voilà ce qui me semble, pour le moment, naturel
quoique inexplicable… car il faudrait un complice ou des complices…
et je ne les vois pas… »</p>
<p>Après un silence, il ajouta :</p>
<p>« Ah&#160;! Si Mlle Stangerson pouvait aller assez bien
aujourd’hui pour qu’on l’interrogeât… »</p>
<p>Rouletabille, poursuivant sa pensée, demanda :</p>
<p>« Et le grenier&#160;? Il doit y avoir une ouverture au
grenier&#160;?</p>
<p>– Oui, je ne l’avais pas comptée, en effet&#160;; cela fait six
ouvertures&#160;; il y a là-haut une petite fenêtre, plutôt une
lucarne, et, comme elle donne sur l’extérieur de la propriété, M.
Stangerson l’a fait également garnir de barreaux. À cette lucarne,
comme aux fenêtres du rez-de-chaussée, les barreaux sont restés
intacts et les volets, qui s’ouvrent naturellement en dedans, sont
restés fermés en dedans. Du reste, nous n’avons rien découvert qui
puisse nous faire soupçonner le passage de l’assassin dans le
grenier.</p>
<p>– Pour vous, donc, il n’est point douteux, monsieur le juge
d’instruction, que l’assassin s’est enfui – sans que l’on sache
comment – par la fenêtre du vestibule&#160;!</p>
<p>– Tout le prouve…</p>
<p>Je le crois aussi », obtempéra gravement Rouletabille.</p>
<p>Puis un silence, et il reprit :</p>
<p>– Si vous n’avez trouvé aucune trace de l’assassin dans le
grenier, comme par exemple, ces pas noirâtres que l’on relève sur
le parquet de la «Chambre Jaune», vous devez être amené à croire
que ce n’est point lui qui a volé le revolver du père Jacques…</p>
<p>– Il n’y a de traces, au grenier, que celles du père Jacques »,
fit le juge avec un haussement de tête significatif…</p>
<p>Et il se décida à compléter sa pensée :</p>
<p>« Le père Jacques était avec M. Stangerson… C’est heureux pour
lui…</p>
<p>– Alors, quid du rôle du revolver du père Jacques dans le
drame&#160;? Il semble bien démontré que cette arme a moins blessé
Mlle Stangerson qu’elle n’a blessé l’assassin… »</p>
<p>Sans répondre à cette question, qui sans doute l’embarrassait,
M. de Marquet nous apprit qu’on avait retrouvé les deux balles dans
la «Chambre Jaune», l’une dans un mur, le mur où s’étalait la main
rouge – une main rouge d’homme – l’autre dans le plafond.</p>
<p>« Oh&#160;! oh&#160;! dans le plafond&#160;! répéta à mi-voix
Rouletabille… Vraiment… dans le plafond&#160;! Voilà qui est fort
curieux… dans le plafond&#160;! …</p>
<p>Il se mit à fumer en silence, s’entourant de tabagie. Quand nous
arrivâmes à Epinay-sur-Orge, je dus lui donner un coup sur l’épaule
pour le faire descendre de son rêve et sur le quai.</p>
<p>Là, le magistrat et son greffier nous saluèrent, nous faisant
comprendre qu’ils nous avaient assez vus&#160;; puis ils montèrent
rapidement dans un cabriolet qui les attendait.</p>
<p>« Combien de temps faut-il pour aller à pied d’ici au château du
Glandier&#160;? demanda Rouletabille à un employé de chemin de
fer.</p>
<p>– Une heure et demie, une heure trois quarts, sans se presser »,
répondit l’homme.</p>
<p>Rouletabille regarda le ciel, le trouva à sa convenance et, sans
doute, à la mienne, car il me prit sous le bras et me dit :</p>
<p>« Allons&#160;! … J’ai besoin de marcher.</p>
<p>– Eh bien&#160;! lui demandai-je. Ça se débrouille&#160;? …</p>
<p>– Oh&#160;! fit-il, oh&#160;! il n’y a rien de débrouillé du
tout&#160;! … C’est encore plus embrouillé qu’avant&#160;! Il est
vrai que j’ai une idée…</p>
<p>– Dites-la.</p>
<p>– Oh&#160;! Je ne peux rien dire pour le moment… Mon idée est
une question de vie ou de mort pour deux personnes au moins…</p>
<p>– Croyez-vous à des complices&#160;?</p>
<p>– Je n’y crois pas… »</p>
<p>Nous gardâmes un instant le silence, puis il reprit :</p>
<p>« C’est une veine d’avoir rencontré ce juge d’instruction et son
greffier… Hein&#160;! que vous avais-je dit pour le revolver&#160;?
…</p>
<p>Il avait le front penché vers la route, les mains dans les
poches, et il sifflotait. Au bout d’un instant, je l’entendis
murmurer :</p>
<p>« Pauvre femme&#160;! …</p>
<p>– C’est Mlle Stangerson que vous plaignez&#160;? …</p>
<p>– Oui, c’est une très noble femme, et tout à fait digne de
pitié&#160;! … C’est un très grand, un très grand caractère…
j’imagine… j’imagine…</p>
<p>– Vous connaissez donc Mlle Stangerson&#160;?</p>
<p>– Moi, pas du tout… Je ne l’ai vue qu’une fois…</p>
<p>– Pourquoi dites-vous : c’est un très grand caractère&#160;?
…</p>
<p>– Parce qu’elle a su tenir tête à l’assassin, parce qu’elle
s’est défendue avec courage, et surtout, surtout, à cause de la
balle dans le plafond. »</p>
<p>Je regardai Rouletabille, me demandant in petto s’il ne se
moquait pas tout à fait de moi ou s’il n’était pas devenu
subitement fou. Mais je vis bien que le jeune homme n’avait jamais
eu moins envie de rire, et l’éclat intelligent de ses petits yeux
ronds me rassura sur l’état de sa raison. Et puis, j’étais un peu
habitué à ses propos rompus… rompus pour moi qui n’y trouvais
souvent qu’incohérence et mystère jusqu’au moment où, en quelques
phrases rapides et nettes, il me livrait le fil de sa pensée.
Alors, tout s’éclairait soudain&#160;; les mots qu’il avait dits,
et qui m’avaient paru vides de sens, se reliaient avec une facilité
et une logique telles « que je ne pouvais comprendre comment je
n’avais pas compris plus tôt ».</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
