<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18982" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">28</span></span>
Où il est prouvé qu’on ne pense pas toujours à tout</h2>
<div class="text">
<p>Gros émoi, murmures, bravos&#160;! Maître Henri-Robert déposa
des conclusions tendant à ce que l’affaire fût renvoyée à une autre
session pour supplément d’instruction&#160;; le ministère public
lui-même s’y associa. L’affaire fut renvoyée. Le lendemain, M.
Robert Darzac était remis en liberté provisoire, et le père Mathieu
bénéficiait « d’un non-lieu » immédiat. On chercha vainement
Frédéric Larsan. La preuve de l’innocence était faite. M. Darzac
échappa enfin à l’affreuse calamité qui l’avait, un instant,
menacé, et il put espérer, après une visite à Mlle Stangerson, que
celle-ci recouvrerait un jour, à force de soins assidus, la
raison.</p>
<p>Quant à ce gamin de Rouletabille, il fut, naturellement, «
l’homme du jour »&#160;! À sa sortie du palais de Versailles, la
foule l’avait porté en triomphe. Les journaux du monde entier
publièrent ses exploits et sa photographie&#160;; et lui, qui avait
tant interviewé d’illustres personnages, fut illustre et interviewé
à son tour&#160;! Je dois dire qu’il ne s’en montra pas plus fier
pour ça&#160;!</p>
<p>Nous revînmes de Versailles ensemble, après avoir dîné fort
gaiement au « Chien qui fume ». Dans le train, je commençai à lui
poser un tas de questions qui, pendant le repas, s’étaient pressées
déjà sur mes lèvres et que j’avais tues toutefois parce que je
savais que Rouletabille n’aimait pas travailler en mangeant.</p>
<p>« Mon ami, fis-je, cette affaire de Larsan est tout à fait
sublime et digne de votre cerveau héroïque. »</p>
<p>Ici il m’arrêta, m’invitant à parler plus simplement et
prétendant qu’il ne se consolerait jamais de voir qu’une aussi
belle intelligence que la mienne était prête à tomber dans le
gouffre hideux de la stupidité, et cela simplement à cause de
l’admiration que j’avais pour lui…</p>
<p>« Je viens au fait, fis-je, un peu vexé. Tout ce qui vient de se
passer ne m’apprend point du tout ce que vous êtes allé faire en
Amérique. Si je vous ai bien compris : quand vous êtes parti la
dernière fois du Glandier, vous aviez tout deviné de Frédéric
Larsan&#160;? … Vous saviez que Larsan était l’assassin et vous
n’ignoriez plus rien de la façon dont il avait tenté
d’assassiner&#160;?</p>
<p>– Parfaitement. Et vous, fit-il, en détournant la conversation,
vous ne vous doutiez de rien&#160;?</p>
<p>– De rien&#160;!</p>
<p>– C’est incroyable.</p>
<p>– Mais, mon ami… vous avez eu bien soin de me dissimuler votre
pensée et je ne vois point comment je l’aurais pénétrée… Quand je
suis arrivé au Glandier avec les revolvers, « à ce moment précis »,
vous soupçonniez déjà Larsan&#160;?</p>
<p>– Oui&#160;! Je venais de tenir le raisonnement de la « galerie
inexplicable&#160;! » mais le retour de Larsan dans la chambre de
Mlle Stangerson ne m’avait pas encore été expliqué par la
découverte du binocle de presbyte… Enfin, mon soupçon n’était que
mathématique, et l’idée de Larsan assassin m’apparaissait si
formidable que j’étais résolu à attendre des « traces sensibles »
avant d’oser m’y arrêter davantage. Tout de même cette idée me
tracassait, et j’avais parfois une façon de vous parler du policier
qui eût dû vous mettre en éveil. D’abord je ne mettais plus du tout
en avant « sa bonne foi » et je ne vous disais plus « qu’il se
trompait ». Je vous entretenais de son système comme d’un misérable
système, et le mépris que j’en marquais, qui s’adressait dans votre
esprit au policier, s’adressait en réalité, dans le mien, moins au
policier qu’au bandit que je le soupçonnais d’être&#160;!…
Rappelez-vous… quand je vous énumérais toutes les preuves qui
s’accumulaient contre M. Darzac, je vous disais : « Tout cela
semble donner quelque corps à l’hypothèse du grand Fred. C’est, du
reste, cette hypothèse, que je crois fausse, qui l’égarera… » et
j’ajoutais sur un ton qui eût dû vous stupéfier : « Maintenant,
cette hypothèse égare-t-elle réellement Frédéric Larsan&#160;?
Voilà&#160;! Voilà&#160;! Voilà&#160;! … »</p>
<p>Ces « voilà&#160;! » eussent dû vous donner à réfléchir&#160;;
il y avait tout mon soupçon dans ces « Voilà&#160;! » Et que
signifiait : « égare-t-elle réellement&#160;? » sinon qu’elle
pouvait ne pas l’égarer, lui, mais qu’elle était destinée à nous
égarer, nous&#160;! Je vous regardais à ce moment et vous n’avez
pas tressailli, vous n’avez pas compris… J’en ai été enchanté, car,
jusqu’à la découverte du binocle, je ne pouvais considérer le crime
de Larsan que comme une absurde hypothèse… Mais, après la
découverte du binocle qui m’expliquait le retour de Larsan dans la
chambre de Mlle Stangerson… voyez ma joie, mes transports…
Oh&#160;! Je me souviens très bien&#160;! Je courais comme un fou
dans ma chambre et je vous criais : « Je roulerai le grand
Fred&#160;! je le roulerai d’une façon retentissante&#160;! » Ces
paroles s’adressaient alors au bandit. Et, le soir même, quand,
chargé par M. Darzac de surveiller la chambre de Mlle Stangerson,
je me bornai jusqu’à dix heures du soir à dîner avec Larsan sans
prendre aucune mesure autre, tranquille parce qu’il était là, en
face de moi&#160;! à ce moment encore, cher ami, vous auriez pu
soupçonner que c’était seulement cet homme-là que je redoutais… Et
quand je vous disais, au moment où nous parlions de l’arrivée
prochaine de l’assassin : « Oh&#160;! je suis bien sûr que Frédéric
Larsan sera là cette nuit&#160;! … »</p>
<p>« Mais il y a une chose capitale qui eût pu, qui eût dû nous
éclairer tout à fait et tout de suite sur le criminel, une chose
qui nous dénonçait Frédéric Larsan et que nous avons laissée
échapper, vous et moi&#160;! …</p>
<p>« Auriez-vous donc oublié l’histoire de la canne&#160;?</p>
<p>« Oui, en dehors du raisonnement qui, pour tout « esprit logique
», dénonçait Larsan, il y avait l’ « histoire de la canne » qui le
dénonçait à tout « esprit observateur ».</p>
<p>« J’ai été tout à fait étonné – apprenez-le donc – qu’à
l’instruction, Larsan ne se fût pas servi de la canne contre M.
Darzac. Est-ce que cette canne n’avait pas été achetée le soir du
crime par un homme dont le signalement répondait à celui de M.
Darzac&#160;? Eh bien, tout à l’heure, j’ai demandé à Larsan
lui-même, avant qu’il prît le train pour disparaître, je lui ai
demandé pourquoi il n’avait pas usé de la canne. Il m’a répondu
qu’il n’en avait jamais eu l’intention&#160;; que, dans sa pensée,
il n’avait jamais rien imaginé contre M. Darzac avec cette canne et
que nous l’avions fort embarrassé, le soir du cabaret d’Épinay, en
lui prouvant qu’il nous mentait&#160;! Vous savez qu’il disait
qu’il avait eu cette canne à Londres&#160;; or, la marque attestait
qu’elle était de Paris&#160;! Pourquoi, à ce moment, au lieu de
penser : « Fred ment&#160;; il était à Londres&#160;; il n’a pas pu
avoir cette canne de Paris, à Londres&#160;? »&#160;; Pourquoi ne
nous sommes-nous pas dit : « Fred ment. Il n’était pas à Londres,
puisqu’il a acheté cette canne à Paris&#160;! » Fred menteur, Fred
à Paris, au moment du crime&#160;! C’est un point de départ de
soupçon, cela&#160;! Et quand, après votre enquête chez Cassette,
vous nous apprenez que cette canne a été achetée par un homme qui
est habillé comme M. Darzac, alors que nous sommes sûrs, d’après la
parole de M. Darzac lui-même, que ce n’est pas lui qui a acheté
cette canne, alors que nous sommes sûrs, grâce à l’histoire du
bureau de poste 40, qu’il y a à Paris un homme qui prend la
silhouette Darzac, alors que nous nous demandons quel est donc cet
homme qui, déguisé en Darzac, se présente le soir du crime chez
Cassette pour acheter une canne que nous retrouvons entre les mains
de Fred, comment&#160;? comment&#160;? comment ne nous sommes-nous
pas dit un instant : « Mais… mais… mais… cet inconnu déguisé en
Darzac qui achète une canne que Fred a entre les mains, … si
c’était… si c’était… Fred lui-même&#160;? … » Certes, sa qualité
d’agent de la Sûreté n’était point propice à une pareille
hypothèse&#160;; mais, quand nous avions constaté l’acharnement
avec lequel Fred accumulait les preuves contre Darzac, la rage avec
laquelle il poursuivait le malheureux… nous aurions pu être frappés
par un mensonge de Fred aussi important que celui qui le faisait
entrer en possession, à Paris, d’une canne qu’il ne pouvait avoir
eue à Londres. Même, s’il l’avait trouvée à Paris, le mensonge de
Londres n’en existait pas moins. Tout le monde le croyait à
Londres, même ses chefs et il achetait une canne à Paris&#160;!
Maintenant, comment se faisait-il que, pas une seconde, il n’en usa
comme d’une canne trouvée autour de M. Darzac&#160;! C’est bien
simple&#160;! C’est tellement simple que nous n’y avons pas pensé…
Larsan l’avait achetée, après avoir été blessé légèrement à la main
par la balle de Mlle Stangerson, uniquement pour avoir un maintien,
pour avoir toujours la main refermée, pour n’être point tenté
d’ouvrir la main et de montrer sa blessure intérieure&#160;?
Comprenez-vous&#160;? … Voilà ce qu’il m’a dit, Larsan, et je me
rappelle vous avoir répété souvent combien je trouvais bizarre «
que sa main ne quittât pas cette canne ». À table, quand je dînais
avec lui, il n’avait pas plutôt quitté cette canne qu’il s’emparait
d’un couteau dont sa main droite ne se séparait plus. Tous ces
détails me sont revenus quand mon idée se fût arrêtée sur Larsan,
c’est-à-dire trop tard pour qu’ils me fussent d’un quelconque
secours. C’est ainsi que, le soir où Larsan a simulé devant nous le
sommeil, je me suis penché sur lui et, très habilement, j’ai pu
voir, sans qu’il s’en doutât, dans sa main. Il ne s’y trouvait plus
qu’une bande légère de taffetas qui dissimulait ce qui restait
d’une blessure légère. Je constatai qu’il eût pu prétendre à ce
moment que cette blessure lui avait été faite par toute autre chose
qu’une balle de revolver. Tout de même, pour moi, à cette heure-là,
c’était un nouveau signe extérieur qui entrait dans le cercle de
mon raisonnement. La balle, m’a dit tout à l’heure Larsan, n’avait
fait que lui effleurer la paume et avait déterminé une assez
abondante hémorragie.</p>
<p>« Si nous avions été plus perspicaces, au moment du mensonge de
Larsan, et plus… dangereux… il est certain que celui-ci eût sorti,
pour détourner les soupçons, l’histoire que nous avions imaginée
pour lui, l’histoire de la découverte de la canne autour de
Darzac&#160;; mais les événements se sont tellement précipités que
nous n’avons plus pensé à la canne&#160;! Tout de même nous l’avons
fort ennuyé, Larsan-Ballmeyer, sans que nous nous en
doutions&#160;!</p>
<p>– Mais, interrompis-je, s’il n’avait aucune intention, en
achetant la canne, contre Darzac, pourquoi avait-il alors la
silhouette Darzac&#160;? Le pardessus mastic&#160;? Le melon&#160;?
Etc.</p>
<p>– Parce qu’il arrivait du crime et qu’aussitôt le crime commis,
il avait repris le déguisement Darzac qui l’a toujours accompagné
dans son œuvre criminelle dans l’intention que vous
savez&#160;!</p>
<p>« Mais déjà, vous pensez bien, sa main blessée l’ennuyait et il
eut, en passant avenue de l’Opéra, l’idée d’acheter une canne, idée
qu’il réalisa sur-le-champ&#160;! … Il était huit heures&#160;! Un
homme, avec la silhouette Darzac, qui achète une canne que je
trouve dans les mains de Larsan&#160;! … Et moi, moi qui avais
deviné que le drame avait déjà eu lieu à cette heure-là, qu’il
venait d’avoir lieu, qui étais à peu près persuadé de l’innocence
de Darzac je ne soupçonne pas Larsan&#160;! … il y a des
moments…</p>
<p>– Il y a des moments, fis-je, où les plus vastes intelligences…
»</p>
<p>Rouletabille me ferma la bouche… Et comme je l’interrogeais
encore, je m’aperçus qu’il ne m’écoutait plus… Rouletabille
dormait. J’eus toutes les peines du monde à le tirer de son sommeil
quand nous arrivâmes à Paris.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
