<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18946" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">10</span></span>
« Maintenant, il va falloir manger du saignant »</p>
<div class="text">
<p>L’auberge du « Donjon » n’avait pas grande apparence&#160;; mais
j’aime ces masures aux poutres noircies par le temps et la fumée de
l’âtre, ces auberges de l’époque des diligences, bâtisses
branlantes qui ne seront bientôt plus qu’un souvenir. Elles
tiennent au passé, elles se rattachent à l’histoire, elles
continuent quelque chose et elles font penser aux vieux contes de
la Route, quand il y avait, sur la route, des aventures.</p>
<p>Je vis tout de suite que l’auberge du « Donjon » avait bien ses
deux siècles et même peut-être davantage. Pierraille et plâtras
s’étaient détachés çà et là de la forte armature de bois dont les X
et les V supportaient encore gaillardement le toit vétuste.
Celui-ci avait glissé légèrement sur ses appuis, comme glisse la
casquette sur le front d’un ivrogne. Au-dessus de la porte
d’entrée, une enseigne de fer gémissait sous le vent d’automne. Un
artiste de l’endroit y avait peint une sorte de tour surmontée d’un
toit pointu et d’une lanterne comme on en voyait au donjon du
château du Glandier. Sous cette enseigne, sur le seuil, un homme,
de mine assez rébarbative, semblait plongé dans des pensées assez
sombres, s’il fallait en croire les plis de son front et le méchant
rapprochement de ses sourcils touffus.</p>
<p>Quand nous fûmes tout près de lui, il daigna nous voir et nous
demanda d’une façon peu engageante si nous avions besoin de quelque
chose. C’était, à n’en pas douter, l’hôte peu aimable de cette
charmante demeure. Comme nous manifestions l’espoir qu’il voudrait
bien nous servir à déjeuner, il nous avoua qu’il n’avait aucune
provision et qu’il serait fort embarrassé de nous satisfaire&#160;;
et, ce disant, il nous regardait d’un œil dont je ne parvenais pas
à m’expliquer la méfiance.</p>
<p>« Vous pouvez nous faire accueil, lui dit Rouletabille, nous ne
sommes pas de la police.</p>
<p>– je ne crains pas la police, répondit l’homme&#160;; je ne
crains personne. »</p>
<p>Déjà je faisais comprendre par un signe à mon ami que nous
serions bien inspirés de ne pas insister, mais mon ami, qui tenait
évidemment à entrer dans cette auberge, se glissa sous l’épaule de
l’homme et fut dans la salle.</p>
<p>« Venez, dit-il, il fait très bon ici. »</p>
<p>De fait, un grand feu de bois flambait dans la cheminée. Nous
nous en approchâmes et tendîmes nos mains à la chaleur du foyer,
car, ce matin-là, on sentait déjà venir l’hiver. La pièce était
assez grande&#160;; deux épaisses tables de bois, quelques
escabeaux, un comptoir, où s’alignaient des bouteilles de sirop et
d’alcool, la garnissaient. Trois fenêtres donnaient sur la route.
Une chromo-réclame, sur le mur, vantait, sous les traits d’une
jeune Parisienne levant effrontément son verre, les vertus
apéritives d’un nouveau vermouth. Sur la tablette de la haute
cheminée, l’aubergiste avait disposé un grand nombre de pots et de
cruches en grès et en faïence.</p>
<p>« Voilà une belle cheminée pour faire rôtir un poulet, dit
Rouletabille.</p>
<p>– Nous n’avons point de poulet, fit l’hôte&#160;; pas même un
méchant lapin.</p>
<p>Je sais, répliqua mon ami, d’une voix goguenarde qui me surprit,
je sais que, maintenant, il va falloir manger du saignant. »</p>
<p>J’avoue que je ne comprenais rien à la phrase de Rouletabille.
Pourquoi disait-il à cet homme : « Maintenant, il va falloir manger
du saignant…&#160;? » Et pourquoi l’aubergiste, aussitôt qu’il eut
entendu cette phrase, laissa-t-il échapper un juron qu’il étouffa
aussitôt et se mit-il à notre disposition aussi docilement que M.
Robert Darzac lui-même quand il eut entendu ces mots fatidiques : «
Le presbytère n’a rien perdu de son charme, ni le jardin de son
éclat…&#160;? » Décidément, mon ami avait le don de se faire
comprendre des gens avec des phrases tout à fait incompréhensibles.
Je lui en fis l’observation et il voulut bien sourire. J’eusse
préféré qu’il daignât me donner quelque explication, mais il avait
mis un doigt sur sa bouche, ce qui signifiait évidemment que non
seulement il s’interdisait de parler, mais encore qu’il me
recommandait le silence. Entre temps, l’homme, poussant une petite
porte, avait crié qu’on lui apportât une demi-douzaine d’œufs et «
le morceau de faux filet ». La commission fut bientôt faite par une
jeune femme fort accorte, aux admirables cheveux blonds et dont les
beaux grands yeux doux nous regardèrent avec curiosité.</p>
<p>L’aubergiste lui dit d’une voix rude :</p>
<p>« Va-t’en&#160;! Et si l’homme vert s’en vient, que je ne te
voie pas&#160;! »</p>
<p>Et elle disparut, Rouletabille s’empara des œufs qu’on lui
apporta dans un bol et de la viande qu’on lui servit sur un plat,
plaça le tout précautionneusement à côté de lui, dans la cheminée,
décrocha une poêle et un gril pendus dans l’âtre et commença de
battre notre omelette en attendant qu’il fît griller notre bifteck.
Il commanda encore à l’homme deux bonnes bouteilles de cidre et
semblait s’occuper aussi peu de son hôte que son hôte s’occupait de
lui. L’homme tantôt le couvait des yeux et tantôt me regardait avec
un air d’anxiété qu’il essayait en vain de dissimuler. Il nous
laissa faire notre cuisine et mit notre couvert auprès d’une
fenêtre.</p>
<p>Tout à coup je l’entendis qui murmurait :</p>
<p>« Ah&#160;! le voilà&#160;! »</p>
<p>Et, la figure changée, n’exprimant plus qu’une haine atroce, il
alla se coller contre la fenêtre, regardant la route. Je n’eus
point besoin d’avertir Rouletabille. Le jeune homme avait déjà
lâché son omelette et rejoignait l’hôte à la fenêtre. J’y fus avec
lui.</p>
<p>Un homme, tout habillé de velours vert, la tête prise dans une
casquette ronde de même couleur, s’avançait, à pas tranquilles sur
la route, en fumant sa pipe. Il portait un fusil en bandoulière et
montrait dans ses mouvements une aisance presque aristocratique.
Cet homme pouvait avoir quarante-cinq ans. Les cheveux et la
moustache étaient gris-sel. Il était remarquablement beau. Il
portait binocle. Quand il passa près de l’auberge, il parut
hésiter, se demandant s’il entrerait, jeta un regard de notre côté,
lâcha quelques bouffées de sa pipe et d’un même pas nonchalant
reprit sa promenade.</p>
<p>Rouletabille et moi nous regardâmes l’hôte. Ses yeux fulgurants,
ses poings fermés, sa bouche frémissante, nous renseignaient sur
les sentiments tumultueux qui l’agitaient.</p>
<p>« Il a bien fait de ne pas entrer aujourd’hui&#160;!
siffla-t-il.</p>
<p>– Quel est cet homme&#160;? demanda Rouletabille, en retournant
à son omelette.</p>
<p>– « L’homme vert&#160;! » gronda l’aubergiste… Vous ne le
connaissez pas&#160;? Tant mieux pour vous. C’est pas une
connaissance à faire… Eh ben, c’est l’garde à M. Stangerson.</p>
<p>– Vous ne paraissez pas l’aimer beaucoup&#160;? demanda le
reporter en versant son omelette dans la poêle.</p>
<p>– Personne ne l’aime dans le pays, monsieur&#160;; et puis c’est
un fier, qui a dû avoir de la fortune autrefois&#160;; et il ne
pardonne à personne de s’être vu forcé, pour vivre, de devenir
domestique. Car un garde, c’est un larbin comme un autre&#160;!
n’est-ce pas&#160;? Ma parole&#160;! on dirait que c’est lui qui
est le maître du Glandier, que toutes les terres et tous les bois
lui appartiennent. Il ne permettrait pas à un pauvre de déjeuner
d’un morceau de pain sur l’herbe, « sur son herbe »&#160;!</p>
<p>– Il vient quelquefois ici&#160;?</p>
<p>– Il vient trop. Mais je lui ferai bien comprendre que sa figure
ne me revient pas. Il y a seulement un mois, il ne m’embêtait
pas&#160;! L’auberge du « Donjon » n’avait jamais existé pour
lui&#160;! … Il n’avait pas le temps&#160;! Fallait-il pas qu’il
fasse sa cour à l’hôtesse des « Trois Lys », à Saint-Michel.
Maintenant qu’il y a eu de la brouille dans les amours, il cherche
à passer le temps ailleurs… Coureur de filles, trousseur de jupes,
mauvais gars… Y a pas un honnête homme qui puisse le supporter, cet
homme-là… Tenez, les concierges du château ne pouvaient pas le voir
en peinture, « l’homme vert&#160;! … »</p>
<p>– Les concierges du château sont donc d’honnêtes gens, monsieur
l’aubergiste&#160;?</p>
<p>– Appelez-moi donc père Mathieu&#160;; c’est mon nom… Eh ben,
aussi vrai que je m’appelle Mathieu, oui m’sieur, j’les crois
honnêtes.</p>
<p>– On les a pourtant arrêtés.</p>
<p>– Què-que ça prouve&#160;? Mais je ne veux pas me mêler des
affaires du prochain…</p>
<p>– Et qu’est-ce que vous pensez de l’assassinat&#160;?</p>
<p>– De l’assassinat de cette pauvre mademoiselle&#160;? Une brave
fille, allez, et qu’on aimait bien dans le pays. C’que j’en
pense&#160;?</p>
<p>– Oui, ce que vous en pensez.</p>
<p>– Rien… et bien des choses… Mais ça ne regarde personne.</p>
<p>– Pas même moi&#160;? » insista Rouletabille.</p>
<p>L’aubergiste le regarda de côté, grogna, et dit :</p>
<p>« Pas même vous… »</p>
<p>L’omelette était prête&#160;; nous nous mîmes à table et nous
mangions en silence, quand la porte d’entrée fut poussée et une
vieille femme, habillée de haillons, appuyée sur un bâton, la tête
branlante, les cheveux blancs qui pendaient en mèches folles sur le
front encrassé, se montra sur le seuil.</p>
<p>« Ah&#160;! vous v’là, la mère Agenoux&#160;! Y a longtemps
qu’on ne vous a vue, fit notre hôte.</p>
<p>– J’ai été bien malade, toute prête à mourir, dit la vieille. Si
quelquefois vous aviez des restes pour la « Bête du Bon Dieu
»…&#160;?</p>
<p>Et elle pénétra dans l’auberge, suivie d’un chat si énorme que
je ne soupçonnais pas qu’il pût en exister de cette taille. La bête
nous regarda et fit entendre un miaulement si désespéré que je me
sentis frissonner. Je n’avais jamais entendu un cri aussi
lugubre.</p>
<p>Comme s’il avait été attiré par ce cri, un homme entra, derrière
la vieille. C’était « l’homme vert ». Il nous salua d’un geste de
la main à sa casquette et s’assit à la table voisine de la
nôtre.</p>
<p>« Donnez-moi un verre de cidre, père Mathieu. »</p>
<p>Quand « l’homme vert » était entré, le père Mathieu avait eu un
mouvement violent de tout son être vers le nouveau venu&#160;;
mais, visiblement, il se dompta et répondit :</p>
<p>« Y a plus de cidre, j’ai donné les dernières bouteilles à ces
messieurs.</p>
<p>– Alors donnez-moi un verre de vin blanc, fit « l’homme vert »
sans marquer le moindre étonnement.</p>
<p>– Y a plus de vin blanc, y a plus rien&#160;! »</p>
<p>Le père Mathieu répéta, d’une voix sourde :</p>
<p>« Y a plus rien&#160;!</p>
<p>– Comment va Mme Mathieu&#160;? »</p>
<p>L’aubergiste, à cette question de « l’homme vert », serra les
poings, se retourna vers lui, la figure si mauvaise que je crus
qu’il allait frapper, et puis il dit :</p>
<p>« Elle va bien, merci. »</p>
<p>Ainsi, la jeune femme aux grands yeux doux que nous avions vue
tout à l’heure était l’épouse de ce rustre répugnant et brutal, et
dont tous les défauts physiques semblaient dominés par ce défaut
moral : La jalousie.</p>
<p>Claquant la porte, l’aubergiste quitta la pièce. La mère Agenoux
était toujours là debout, appuyée sur son bâton et le chat au bas
de ses jupes.</p>
<p>« L’homme vert » lui demanda :</p>
<p>« Vous avez été malade, mère Agenoux, qu’on ne vous a pas vue
depuis bientôt huit jours&#160;?</p>
<p>– Oui, m’sieur l’garde. Je ne me suis levée que trois fois pour
aller prier sainte Geneviève, notre bonne patronne, et l’reste du
temps, j’ai été étendue sur mon grabat. Il n’y a eu pour me soigner
que la « Bête du Bon Dieu&#160;! »</p>
<p>– Elle ne vous a pas quittée&#160;?</p>
<p>– Ni jour ni nuit.</p>
<p>– Vous en êtes sûre&#160;?</p>
<p>– Comme du paradis.</p>
<p>– Alors, comment ça se fait-il, mère Agenoux, qu’on n’ait
entendu que le cri de la « Bête du Bon Dieu » toute la nuit du
crime&#160;? »</p>
<p>La mère Agenoux alla se planter face au garde, et frappa le
plancher de son bâton :</p>
<p>« Je n’en sais rien de rien. Mais, voulez-vous que j’vous
dise&#160;? Il n’y a pas deux bêtes au monde qui ont ce cri-là… Eh
bien, moi aussi, la nuit du crime, j’ai entendu, au dehors, le cri
de la « Bête du Bon Dieu »&#160;; et pourtant elle était sur mes
genoux, m’sieur le garde, et elle n’a pas miaulé une seule fois, je
vous le jure. Je m’suis signée, quand j’ai entendu ça, comme si
j’entendais l’diable&#160;! »</p>
<p>Je regardais le garde pendant qu’il posait cette dernière
question, et je me trompe fort si je n’ai pas surpris sur ses
lèvres un mauvais sourire goguenard.</p>
<p>À ce moment, le bruit d’une querelle aiguë parvint jusqu’à nous.
Nous crûmes même percevoir des coups sourds, comme si l’on battait,
comme si l’on assommait quelqu’un. « L’homme vert » se leva et
courut résolument à la porte, à côté de l’âtre, mais celle-ci
s’ouvrit et l’aubergiste, apparaissant, dit au garde :</p>
<p>« Ne vous effrayez pas, m’sieur le garde&#160;; c’est ma femme
qu’a mal aux dents&#160;! »</p>
<p>Et il ricana.</p>
<p>« Tenez, mère Agenoux, v’là du mou pour vot’chat. »</p>
<p>Il tendit à la vieille un paquet&#160;; la vieille s’en empara
avidement et sortit, toujours suivie de son chat.</p>
<p>« L’homme vert » demanda :</p>
<p>« Vous ne voulez rien me servir&#160;? »</p>
<p>Le père Mathieu ne retint plus l’expression de sa haine :</p>
<p>« Y a rien pour vous&#160;! Y a rien pour vous&#160;!
Allez-vous-en&#160;! … »</p>
<p>« L’homme vert », tranquillement, bourra sa pipe, l’alluma, nous
salua et sortit. Il n’était pas plutôt sur le seuil que Mathieu lui
claquait la porte dans le dos et, se retournant vers nous, les yeux
injectés de sang, la bouche écumante, nous sifflait, le poing tendu
vers cette porte qui venait de se fermer sur l’homme qu’il
détestait :</p>
<p>« Je ne sais pas qui vous êtes, vous qui venez me dire : «
Maintenant va falloir manger du saignant. » Mais si ça vous
intéresse : l’assassin, le v’là&#160;! »</p>
<p>Aussitôt qu’il eût ainsi parlé, le père Mathieu nous quitta.
Rouletabille retourna vers l’âtre, et dit :</p>
<p>« Maintenant, nous allons griller notre bifteck. Comment
trouvez-vous le cidre&#160;? Un peu dur, comme je l’aime. »</p>
<p>Ce jour-là, nous ne revîmes plus Mathieu et un grand silence
régnait dans l’auberge quand nous la quittâmes, après avoir laissé
cinq francs sur notre table, en paiement de notre festin.</p>
<p>Rouletabille me fit aussitôt faire près d’une lieue autour de la
propriété du professeur Stangerson. Il s’arrêta dix minutes, au
coin d’un petit chemin tout noir de suie, auprès des cabanes de
charbonniers qui se trouvent dans la partie de la forêt de
Sainte-Geneviève, qui touche à la route allant d’Épinay à Corbeil,
et me confia que l’assassin avait certainement passé par là, « vu
l’état des chaussures grossières », avant de pénétrer dans la
propriété et d’aller se cacher dans le bosquet.</p>
<p>« Vous ne croyez donc pas que le garde a été dans
l’affaire&#160;? interrompis-je.</p>
<p>– Nous verrons cela plus tard, me répondit-il. Pour le moment,
ce que l’aubergiste a dit de cet homme ne m’occupe pas. Il en a
parlé avec sa haine. Ce n’est pas pour l’ « homme vert » que je
vous ai emmené déjeuner au « Donjon ».</p>
<p>Ayant ainsi parlé, Rouletabille, avec de grandes précautions, se
glissa – et je me glissai derrière lui – jusqu’à la bâtisse, qui,
près de la grille, servait de logement aux concierges, arrêtés le
matin même. Il s’introduisit, avec une acrobatie que j’admirai,
dans la maisonnette, par une lucarne de derrière restée ouverte, et
en ressortit dix minutes plus tard en disant ce mot qui signifiait,
dans sa bouche, tant de choses : « Parbleu&#160;! »</p>
<p>Dans le moment que nous allions reprendre le chemin du château,
il y eut un grand mouvement à la grille. Une voiture arrivait, et,
du château, on venait au-devant d’elle. Rouletabille me montra un
homme qui en descendait :</p>
<p>« Voici le chef de la Sûreté&#160;; nous allons voir ce que
Frédéric Larsan a dans le ventre, et s’il est plus malin qu’un
autre… »</p>
<p>Derrière la voiture du chef de la Sûreté, trois autres voitures
suivaient, remplies de reporters qui voulurent, eux aussi, entrer
dans le parc. Mais on mit à la grille deux gendarmes, avec défense
de laisser passer. Le chef de la Sûreté calma leur impatience en
prenant l’engagement de donner, le soir même, à la presse, le plus
de renseignements qu’il pourrait, sans gêner le cours de
l’instruction.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
