<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="fr">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 25 March 2009), see www.w3.org" />
<title>Le Mystère de la chambre jaune</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_18966" class="chapter">
<p><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Chapitre</span> <span class="count">20</span></span>
Un geste de Mlle Stangerson</p>
<div class="text">
<p>« Vous me reconnaissez, monsieur&#160;? demanda Rouletabille au
gentleman.</p>
<p>– Parfaitement, répondit Arthur Rance. J’ai reconnu en vous le
petit garçon du buffet. (Visage cramoisi de colère de Rouletabille
à ce titre de petit garçon.) Et je suis descendu de ma chambre pour
venir vous serrer la main. Vous êtes un joyeux petit garçon. »</p>
<p>Main tendue de l’américain&#160;; Rouletabille se déride, serre
la main en riant, me présente, présente Mr Arthur-William Rance,
l’invite à partager notre repas.</p>
<p>« Non, merci. Je déjeune avec M. Stangerson. »</p>
<p>Arthur Rance parle parfaitement notre langue, presque sans
accent.</p>
<p>« Je croyais, monsieur, ne plus avoir le plaisir de vous
revoir&#160;; ne deviez-vous pas quitter notre pays le lendemain ou
le surlendemain de la réception à l’Élysée&#160;? »</p>
<p>Rouletabille et moi, en apparence indifférents à cette
conversation de rencontre, prêtons une oreille fort attentive à
chaque parole de l’Américain.</p>
<p>La face rose violacée de l’homme, ses paupières lourdes,
certains tics nerveux, tout démontre, tout prouve l’alcoolique.
Comment ce triste individu est-il le commensal de M.
Stangerson&#160;? Comment peut-il être intime avec l’illustre
professeur&#160;?</p>
<p>Je devais apprendre, quelques jours plus tard, de Frédéric
Larsan – lequel avait, comme nous, été surpris et intrigué par la
présence de l’Américain au château, et s’était documenté – que M.
Rance n’était devenu alcoolique que depuis une quinzaine d’années,
c’est-à-dire depuis le départ de Philadelphie du professeur et de
sa fille. À l’époque où les Stangerson habitaient l’Amérique, ils
avaient connu et beaucoup fréquenté Arthur Rance, qui était un des
phrénologues les plus distingués du Nouveau Monde. Il avait su,
grâce à des expériences nouvelles et ingénieuses, faire franchir un
pas immense à la science de Gall et de Lavater. Enfin, il faut
retenir à l’actif d’Arthur Rance et pour l’explication de cette
intimité avec laquelle il était reçu au Glandier, que le savant
américain avait rendu un jour un grand service à Mlle Stangerson,
en arrêtant, au péril de sa vie, les chevaux emballés de sa
voiture. Il était même probable qu’à la suite de cet événement une
certaine amitié avait lié momentanément Arthur Rance et la fille du
professeur&#160;; mais rien ne faisait supposer, dans tout ceci, la
moindre histoire d’amour.</p>
<p>Où Frédéric Larsan avait-il puisé ses renseignements&#160;? Il
ne me le dit point&#160;; mais il paraissait à peu près sûr de ce
qu’il avançait.</p>
<p>Si, au moment où Arthur Rance nous vint rejoindre à l’auberge du
« Donjon », nous avions connu ces détails, il est probable que sa
présence au château nous eût moins intrigués, mais ils n’auraient
fait, en tout cas, « qu’augmenter l’intérêt » que nous portions à
ce nouveau personnage. L’américain devait avoir dans les
quarante-cinq ans. Il répondit d’une façon très naturelle à la
question de Rouletabille :</p>
<p>« Quand j’ai appris l’attentat, j’ai retardé mon retour en
Amérique&#160;; je voulais m’assurer, avant de partir, que Mlle
Stangerson n’était point mortellement atteinte, et je ne m’en irai
que lorsqu’elle sera tout à fait rétablie. »</p>
<p>Arthur Rance prit alors la direction de la conversation, évitant
de répondre à certaines questions de Rouletabille, nous faisant
part, sans que nous l’y invitions, de ses idées personnelles sur le
drame, idées qui n’étaient point éloignées, à ce que j’ai pu
comprendre, des idées de Frédéric Larsan lui-même, c’est-à-dire que
l’Américain pensait, lui aussi, que M. Robert Darzac « devait être
pour quelque chose dans l’affaire ». Il ne le nomma point, mais il
ne fallait point être grand clerc pour saisir ce qui était au fond
de son argumentation. Il nous dit qu’il connaissait les efforts
faits par le jeune Rouletabille pour arriver à démêler l’écheveau
embrouillé du drame de la «Chambre Jaune». Il nous rapporta que M.
Stangerson l’avait mis au courant des événements qui s’étaient
déroulés dans la « galerie inexplicable ». On devinait, en écoutant
Arthur Rance, qu’il expliquait tout par Robert Darzac. À plusieurs
reprises, il regretta que M. Darzac fût « justement absent du
château » quand il s’y passait d’aussi mystérieux drames, et nous
sûmes ce que parler veut dire. Enfin, il émit cette opinion que M.
Darzac avait été « très bien inspiré, très habile », en installant
lui-même sur les lieux M. Joseph Rouletabille, qui ne manquerait
point – un jour ou l’autre – de découvrir l’assassin. Il prononça
cette dernière phrase avec une ironie visible, se leva, nous salua,
et sortit.</p>
<p>Rouletabille, à travers la fenêtre, le regarda s’éloigner et dit
:</p>
<p>« Drôle de corps&#160;! »</p>
<p>Je lui demandai :</p>
<p>« Croyez-vous qu’il passera la nuit au Glandier&#160;? »</p>
<p>À ma stupéfaction, le jeune reporter répondit « que cela lui
était tout à fait indifférent ».</p>
<p>Je passerai sur l’emploi de notre après-midi. Qu’il vous suffise
de savoir que nous allâmes nous promener dans les bois, que
Rouletabille me conduisit à la grotte de Sainte-Geneviève et que,
tout ce temps, mon ami affecta de me parler de toute autre chose
que de ce qui le préoccupait. Ainsi le soir arriva. J’étais tout
étonné de voir le reporter ne prendre aucune de ces dispositions
auxquelles je m’attendais. Je lui en fis la remarque, quand, la
nuit venue, nous nous trouvâmes dans sa chambre. Il me répondit que
toutes ses dispositions étaient déjà prises et que l’assassin ne
pouvait, cette fois, lui échapper. Comme j’émettais quelque doute,
lui rappelant la disparition de l’homme dans la galerie, et faisant
entendre que le même fait pourrait se renouveler, il répliqua : «
Qu’il l’espérait bien, et que c’est tout ce qu’il désirait cette
nuit-là. » Je n’insistai point, sachant par expérience combien mon
insistance eût été vaine et déplacée. Il me confia que, depuis le
commencement du jour, par son soin et ceux des concierges, le
château était surveillé de telle sorte que personne ne pût en
approcher sans qu’il en fût averti&#160;; et que, dans le cas où
personne ne viendrait du dehors, il était bien tranquille sur tout
ce qui pouvait concerner « ceux du dedans ».</p>
<p>Il était alors six heures et demie, à la montre qu’il tira de
son gousset&#160;; il se leva, me fit signe de le suivre et, sans
prendre aucune précaution, sans essayer même d’atténuer le bruit de
ses pas, sans me recommander le silence, il me conduisit à travers
la galerie&#160;; nous atteignîmes la galerie droite, et nous la
suivîmes jusqu’au palier de l’escalier que nous traversâmes. Nous
avons alors continué notre marche dans la galerie, « aile gauche »,
passant devant l’appartement du professeur Stangerson. À
l’extrémité de cette galerie, avant d’arriver au donjon, se
trouvait une pièce qui était la chambre occupée par Arthur Rance.
Nous savions cela parce que nous avions vu, à midi, l’Américain à
la fenêtre de cette chambre qui donnait sur la cour d’honneur. La
porte de cette chambre était dans le travers de la galerie, puisque
la chambre barrait et terminait la galerie de ce côté. En somme, la
porte de cette chambre était juste en face de la fenêtre « est «
qui se trouvait à l’extrémité de l’autre galerie droite, aile
droite, là où, précédemment, Rouletabille avait placé le père
Jacques. Quand on tournait le dos à cette porte, c’est-à-dire quand
on sortait de cette chambre, « on voyait toute la galerie » en
enfilade : aile gauche, palier et aile droite. Il n’y avait,
naturellement, que la galerie tournante de l’aile droite que l’on
ne voyait point.</p>
<p>« Cette galerie tournante, dit Rouletabille, je me la réserve.
Vous, quand je vous en prierai, vous viendrez vous installer ici.
»</p>
<p>Et il me fit entrer dans un petit cabinet noir triangulaire,
pris sur la galerie et situé de biais à gauche de la porte de la
chambre d’Arthur Rance. De ce recoin, je pouvais voir tout ce qui
se passait dans la galerie aussi facilement que si j’avais été
devant la porte d’Arthur Rance et je pouvais également surveiller
la porte même de l’Américain. La porte de ce cabinet, qui devait
être mon lieu d’observation, était garnie de carreaux non dépolis.
Il faisait clair dans la galerie où toutes les lampes étaient
allumées&#160;; il faisait noir dans le cabinet. C’était là un
poste de choix pour un espion.</p>
<p>Car que faisais-je, là, sinon un métier d’espion&#160;? de bas
policier&#160;? J’y répugnais certainement&#160;; et, outre mes
instincts naturels, n’y avait-il pas la dignité de ma profession
qui s’opposait à un pareil avatar&#160;? En vérité, si mon
bâtonnier me voyait&#160;! si l’on apprenait ma conduite, au
Palais, que dirait le Conseil de l’Ordre&#160;? Rouletabille, lui,
ne soupçonnait même pas qu’il pouvait me venir à l’idée de lui
refuser le service qu’il me demandait, et, de fait, je ne le lui
refusai point : d’abord parce que j’eusse craint de passer à ses
yeux pour un lâche&#160;; ensuite parce que je réfléchis que je
pouvais toujours prétendre qu’il m’était loisible de chercher
partout la vérité en amateur&#160;; enfin, parce qu’il était trop
tard pour me tirer de là. Que n’avais-je eu ces scrupules plus
tôt&#160;? Pourquoi ne les avais-je pas eus&#160;? Parce que ma
curiosité était plus forte que tout. Encore, je pouvais dire que
j’allais contribuer à sauver la vie d’une femme&#160;; et il n’est
point de règlements professionnels qui puissent interdire un aussi
généreux dessein.</p>
<p>Nous revînmes à travers la galerie. Comme nous arrivions en face
de l’appartement de Mlle Stangerson, la porte du salon s’ouvrit,
poussée par le maître d’hôtel qui faisait le service du dîner (M.
Stangerson dînait avec sa fille dans le salon du premier étage,
depuis trois jours), et, comme la porte était restée entrouverte,
nous vîmes parfaitement Mlle Stangerson qui, profitant de l’absence
du domestique et de ce que son père était baissé, ramassant un
objet qu’elle venait de faire tomber, « versait hâtivement le
contenu d’une fiole dans le verre de M. Stangerson ».</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
